{"category": "Викторины", "questions": [{"answer": "Бильярд", "question": "В какую из этих игр играют не клюшкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хоккей, Гольф, Поло"}, {"answer": "Берлин", "question": "В каком городе не работал великий композитор 18-го века Кристоф Виллибальд Глюк?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Милан, Вена, Париж"}, {"answer": "Галлей", "question": "Кто первым доказал периодичность появления комет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Галилей, Коперник, Кеплер"}, {"answer": "Клен", "question": "Какое дерево пошло на изготовление сеней из русской народной песни? \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дуб, Осина, Сосна"}, {"answer": "Сухая ясная", "question": "Про какую летнюю погоду говорят \"Вёдро\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Теплая дождливая, Прохладная дождливая, Длительные заморозки"}, {"answer": "Четыре", "question": "Сколько человек находится одновременно на площадке при игре в пляжный волейбол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шесть, Восемь, Двенадцать"}, {"answer": "Венгрия", "question": "С какой из этих стран Чехия не граничит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Австрия, Польша"}, {"answer": "Дагестан", "question": "Где в основном проживают таты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Татарстан, Башкортостан, Туркменистан"}, {"answer": "Сокол", "question": "Как, в переводе на русский язык, звучало бы название фильма 'Мимино'?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медведь, Гора, Любовь"}, {"answer": "Фордевинд", "question": "Как называется курс парусного судна, совпадающий с направлением ветра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бейдевинд, Галфинд, Бакштаг"}, {"answer": "Корковадо", "question": "На вершине какой горы расположена сорокаметровая статуя Христа, являющаяся символом Рио-де-Жанейро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тупунгато, Уаскаран, Ильимани"}, {"answer": "Сытое", "question": "Какое брюхо, согласно спорной русской пословице, глухо к ученью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Толстое, Тощее, Пустое"}, {"answer": "Осел", "question": "Благодаря какому животному Шурик познакомился с Ниной в к/ф 'Кавказская пленница'?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Верблюд, Конь, Ежик"}, {"answer": "Креп-жоржет", "question": "Что из этого является видом ткани?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Креп-лизет, Креп-мюзет, Креп-жаннет"}, {"answer": "Клоп", "question": "Как называется комедия В. В. Маяковского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пена, Жук, Паук"}, {"answer": "Хаккинен", "question": "Кто является чемпионом гонок 'Формулы-1' 1998-99 г.г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: М. Шумахер, Барикелло, Кулхард"}, {"answer": "А.Дюма-сына", "question": "Чье произведение легло в основу оперы Дж. Верди 'Травиата'?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. Гюго, О. Бальзака, Г. Флобера"}, {"answer": "Венеция", "question": "Какой из этих городов - родина Казановы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Неаполь, Милан, Флоренция"}, {"answer": "П. Пикассо", "question": "Кто считается основоположником кубизма?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. Кандинский, Ф. Леже, К. Малевич"}, {"answer": "Япония", "question": "Территория какой из этих стран - наибольшая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Италия, Финляндия"}, {"answer": "Никотиновая", "question": "Какая из этих кислот является витамином?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Молочная, Яблочная, Янтарная"}, {"answer": "Ъ Ы Ь", "question": "Какая очередность этих трех букв в русском алфавите правильная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ь Ы Ъ, Ъ Ь Ы, Ь Ъ Ы"}, {"answer": "Кудрявая", "question": "Какая березка стояла во поле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Высокая, Зеленая, Засохшая"}, {"answer": "Лужков", "question": "Кто из этих знаменитых людей не является тезкой остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Боярский, Лермонтов, Горбачев"}, {"answer": "Прага", "question": "Какой ресторан находится на углу Старого и Нового Арбата?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пекин, Белград, София"}, {"answer": "Карельская", "question": "Какой вид березы славится красивой древесиной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Курильская, Корейская, Канадская"}, {"answer": "\"Флейта-позвоночник\"", "question": "Какая поэма есть у В. В. Маяковского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Свирель-губы\", \"Скрипка-ладони\", \"Барабан-нервы\""}, {"answer": "Дон", "question": "Какая из этих рек впадает в Азовское море?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Днестр, Южный Буг, Днепр"}, {"answer": "Беккенбауэр", "question": "Кто из этих великих футболистов прошлого был защитником?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Платини, Гарринча, Эйсебио"}, {"answer": "Белужью", "question": "Какую икру больше всего любил Джеймс Бонд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Осетровую, Севрюжью, Стерляжью"}, {"answer": "Белокурый", "question": "Какой цвет волос был у возлюбленной Тристана Изольды, если верить Бедье?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рыжий, Каштановый, Вороново крыло"}, {"answer": "Алжир", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак DZ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белиз, Бенин, Замбия"}, {"answer": "Буддизм", "question": "Одним из направлений какой религиозной философии является учение дзен?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иудаизм, Индуизм, Даосизм"}, {"answer": "Венеция", "question": "В каком городе в 1932 году был проведён первый международный кинофестиваль? \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Канн, Париж, Берлин"}, {"answer": "Пушка", "question": "С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пулемётное гнездо, Артиллерия, Часовые"}, {"answer": "Два", "question": "Сколько раз в сутки подзаводят часы на Спасской башне московского Кремля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Один, Три, Четыре"}, {"answer": "Поэт", "question": "Кто получил первую Нобелевскую премию по литературе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Романист, Драматург, Эссеист"}, {"answer": "М", "question": "С какой буквы начинаются слова, опубликованные в 16 м томе последнего издания Большой Советской энциклопедии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Н, О, П"}, {"answer": "А. Н. Радищев", "question": "Кто из перечисленных был пажом во времена Екатерины II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Д. И. Фонвизин, Г. Р. Державин, Н. М. Карамзин"}, {"answer": "Кобальт", "question": "Какой химический элемент был назван в честь злого подземного гнома? \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гафний, Бериллий, Теллур"}, {"answer": "«Зарница»", "question": "Как назвали первую кимберлитовую трубку, открытую Ларисой Попугаевой 21 августа 1954 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Удачная», «Мир», «Советская»"}, {"answer": "спаржа", "question": "В честь какого растения область Фриули-Венеция-Джулия в Италии ежегодно проводит трёхмесячный фестиваль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лук, фасоль, артишок"}, {"answer": "Тротил", "question": "Как \"в народе\" называют химическое соединение - тринитротолуол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пластид, Гексаген, Динамит"}, {"answer": "Комары", "question": "У кого из \"вампиров\" кровь пьют только самки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Летучие мыши, Пиявки, Клещи"}, {"answer": "Санкт-Петербург", "question": "В каком российском городе к его 300-летию был открыт памятник Зайцу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Москва, Воронеж, Тула"}, {"answer": "Они как рупоры, зайцу слышны даже самые тихие шорохи", "question": "Для чего зайцу его большие уши?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Для красоты, Обмахиваться в жару, Для устрашения врагов-хищников"}, {"answer": "Он барабанит", "question": "Что обычно охотники замечают за зайцем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Он трубит, Он бренчит, Он напевает"}, {"answer": "«Ату!»", "question": "Что при травле зайца кричали охотники?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Агу!», «А-та-та!», «Ура!»"}, {"answer": "Чувак", "question": "Какого зайца НЕ бывает?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тумак, Русак, Беляк"}, {"answer": "Горбатый заяц", "question": "Кто такой агути?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сутулый заяц, Лысый заяц, Хромой заяц"}, {"answer": "Гриб дождевик", "question": "Заячьей картошкой в народе называют:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морковь, Капусту, Кору деревьев"}, {"answer": "Побегайчик", "question": "В русских сказках лисичка-сестричка, коза-дереза, а зайчик-... Кто?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Попугайчик, Петляйчик, Обгрызайчик"}, {"answer": "Адыгея", "question": "Какая российская автономия полностью окружена Краснодарским краем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хакасия, Индушетия, Удмуртия"}, {"answer": "в землянке", "question": "Где жил старик со своею старухой из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в избушке, в лачужке, в шалаше"}, {"answer": "Невод", "question": "Какой рыболовной снастью ловил рыбу старик из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Удочкой, Бреднем, Сачком"}, {"answer": "Три щелчка по лбу", "question": "За какую плату работал Балда у попа в сказке А.С. Пушкина \"Сказка о попе и работнике его Балде\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Три подзатыльника, Три поцелуя, Три рубля"}, {"answer": "Няня Пушкина", "question": "Кто такая Арина Радионовна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Певица 80-х, Актрисса 90-х"}, {"answer": "33", "question": "Сколько лет рыбачил старик из сказки А.С.Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 43, 23, 53"}, {"answer": "Вратарь", "question": "Какую позицию на поле называют \"голкипер\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Защитник, Полузащитник, Нападающий"}, {"answer": "Иврит", "question": "Официальный язык государства Израиль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фарси, Русский, Арабский"}, {"answer": "Щенок", "question": "Как называется детеныш норки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Котенок, Белек, Норик"}, {"answer": "От сердца к органам", "question": "В артериях кровь движется...?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сверху вниз, От органов к сердцу, Снизу вверх"}, {"answer": "Дуб", "question": "От какого дерева появляются желуди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каштан, Ясень, Клен"}, {"answer": "В поле", "question": "Где муха-цокотуха нашла денежку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На лугу, В лесу, Во дворе"}, {"answer": "Шушара", "question": "Как звали крысу в сказке \"Золотой ключик\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чучундра, Мымра, Шуршелла"}, {"answer": "Карликом", "question": "Маленький мук из сказки был...?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ребенком, Лиллипутом, Подростком"}, {"answer": "Пиявками", "question": "Чем промышлял Дуремар из сказки \"Золотой ключик\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лягушками, Бабочками, Стрекозами"}, {"answer": "Под деревом", "question": "Где сидит Доктор Айболит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Ленинграде, В домике, В больнице"}, {"answer": "Предмет мебели для обуви", "question": "Что такое обувница?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Воровка, Ложка для обуви, Работница обувной"}, {"answer": "Рыбка", "question": "Корюшка - это...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Птичка, Крючок, Растение"}, {"answer": "Жёлтое море", "question": "В какое море впадает Жёлтая река?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ионическое море, Чёрное море, Каспийское море"}, {"answer": "Волк", "question": "Кто был главным врагом трех поросят?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Троллль, Мышь, Мясник"}, {"answer": "Меркурий", "question": "Какая планета совершает 1 оборот вокруг солнца со скоростью 47,9 км/с\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марс, Юпитер, Сатурн"}, {"answer": "Самарканд", "question": "Какого города нет в Казахстане?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шымкент, Караганда, Пвлодар"}, {"answer": "Врач", "question": "Кем по образованию был Антон Павлович Чехов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юрист, Учитель, Дипломат"}, {"answer": "МХАТ (МХТ)", "question": "Какой из театров Москвы носит имя А.П. Чехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Большой театр, Малый театр, Театр «Сатирикон»"}, {"answer": "Порфирий", "question": "Как звали тонкого в рассказе А.П. Чехова «Толстый и тонкий»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Акакий, Нафанаил, Ермолай"}, {"answer": "Моисейке", "question": "Кому из обитателей палаты №6 в одноименном рассказе А.П.Чехова разрешалось выходить из флигеля и больничного двора на улицу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Громову, Сортировщику, Паралитику"}, {"answer": "Анна", "question": "Сестры с каким именем не было среди героинь чеховских «Трёх сестёр»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мария, Ирина, Ольга"}, {"answer": "«Каштанка»", "question": "Какой из этих литературных шедевров с четвероногими героями принадлежит перу А.П. Чехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Белый пудель», «Му-му», «Белый Бим Чёрное Ухо»"}, {"answer": "Сапоги", "question": "Рассказ А.П.Чехова о несчастном ревматике.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Случай из практики, Хирургия, Припадок"}, {"answer": "«Вишневый сад»", "question": "В какой пьесе А.П. Чехова герой обращался к шкафу с эпитетом «многоуважаемый»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Три сестры», «Чайка», «Дядя Ваня»"}, {"answer": "Болонья", "question": "В каком итальянском городе была выведена известная порода комнатных собак?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сиракуза, Падуя"}, {"answer": "Cом", "question": "Какая рыба является самым крупным пресноводным хищником?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Судак, Щука"}, {"answer": "Полина Виардо", "question": "В какую из этих женщин был влюблён И.С.Тургенев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дина Дурбин, Инесса Арлиана"}, {"answer": "Калмыкии", "question": "Президент какой республики в 1996 году был избран президентом ФИДЕ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Абхазии, Башкирии"}, {"answer": "Аркадий", "question": "Как звали младшего сына легендарного комдива Василия Ивановича Чапаева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван, Евгений, Семён"}, {"answer": "5050", "question": "Чему равна сумма чисел от 0 до 100 включительно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3525, 1000, 7550"}, {"answer": "g", "question": "Какой буквой физики обозначают ускорение свободного падения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: f, n, m"}, {"answer": "Анна Иоановна", "question": "Кто из этих российских императоров и императриц правил раньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Елизавета Петровна, Петр III, Екатерина II"}, {"answer": "Гривенный", "question": "Как называл народ медную монету в 3 копейки после 40 годов XIX века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гривенник, Гривна, Грош"}, {"answer": "\"Миссури\"", "question": "На борту какого линкора ВМФ США был подписан акт о капитуляции Японии во второй мировой войне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Висконсин\", \"Айова\", \"Нью-Джерси\""}, {"answer": "Джеймс Джойс", "question": "Из произведений какого писателя физики заимствовали слово \"кварк\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Льюис Кэррол, Уильям Теккерей, Уильям Фолкнер"}, {"answer": "Париж", "question": "Какой европейский город раньше носил название Лютеция?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тулуза, Милан, Лондон"}, {"answer": "Теннесси", "question": "Сенатором какого штата был Ал Гор до того, как стал вице-президентом США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арканзас, Алабама, Миссисипи"}, {"answer": "72-80", "question": "В какие годы строился Колизей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 260-300, 580-605, 1085-1124"}, {"answer": "Паскаль", "question": "Изобретатель тачки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пифагор, Архимед, Эдисон"}, {"answer": "Луис", "question": "Назовите греческого атлета, выигравшего марафон на Первой Олимпиаде нашего времени.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Костакис, Клиридис, Лумидис"}, {"answer": "Павел", "question": "Кого из российских правителей называли \"русским Гамлетом\"     \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Петр"}, {"answer": "Гибралтар", "question": "Что из перечисленного является единственным колониальным владением Британии в Европе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монако, Андорра, Люксембург"}, {"answer": "Нефертити", "question": "Облик какой женщины дошёл до наших дней благодаря скульптору Тутмесу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Клеопатры, Далилы, Семирамды"}, {"answer": "Богдан Ступка", "question": "Кто из этих известных актеров и режиссеров, народных артистов СССР, стал министром культуры своей страны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Донатас Банионис, Вия Артмане, Роберт Стуруа"}, {"answer": "Ге", "question": "Кто из этих людей не был писателем ?  A: Во B: Ге C: Ле D: По \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Во, По, Ле"}, {"answer": "М.Н.Тухачевский", "question": "Кто стал самым молодым маршалом Советского Союза в истории СССР?  \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Г.К.Жуков, В.К.Блюхер, К.К.Рокоссовскийий"}, {"answer": "Веймар", "question": "Какой из этих городов до воссоединения Германии был в составе ГДР?  A: Трир B: ВейБрауншвейгмар C:  D: Ганновер \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ганновер, Трир, Ганновер"}, {"answer": "Ленин", "question": "Как назывался первый атомный ледокол СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сталин, Свердлов, Киров"}, {"answer": "Гаити", "question": "В какой стране на население наводили ужас тонтон-макуты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Куба, Парагвай, Гватемала"}, {"answer": "Теночтитлан", "question": "Как называлась столица государства ацтеков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монтесума, Кетцалькоатль, Мехико"}, {"answer": "Таллахасси", "question": "Назовите административный центр (столицу) штата Флорида\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Майами, Джуно, Сакраменто"}, {"answer": "Капитан-командор", "question": "Какое российское флотское звание было у Витуса Беринга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Контр-адмирал, Вице-адмирал, Капитан 1 ранга"}, {"answer": "Вид", "question": "Что означает количество пятнышек у божьей коровки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Возраст, Пол, Дату рождения"}, {"answer": "Генрих и Томас Манны", "question": "Какая пара этих знаменитых писателей состоит из родных братьев?  \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирвин и Бернард Шоу, Ян и Пабло Неруды, Грэм и Александр Грины"}, {"answer": "Поварихе в правыйихе в правый", "question": "Кому и в какой глаз впился князь Гвидон в образе комара?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ткачихе в левый, Поварихе в левый, ткачихе в правый"}, {"answer": "\"ЦСКА\"", "question": "Игроков какой команды называют \"армейцами\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Динамо, Спартак, Локомотив"}, {"answer": "Карповые", "question": "К какому семейству рыб принадлежит пескарь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Щуковые, Бычковые, Колюшковые"}, {"answer": "Чарльз Коуэл", "question": "Кто из этих астрономов 1 ноября 1977 года открыл Хирон - малую планету Солнечной системы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дирк Брауэр, Карл Сейферт, Жан Пикар"}, {"answer": "И. А. Бунин", "question": "Кто из этих русских писателей прожил самую долгую жизнь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Л. Н. Толстой, М. М. Пришвин, П. П. Бажов"}, {"answer": "9", "question": "При введении в России табели о рангах право на личное дворянство имели даже чиновники низшего, 14-го класса. А с какого класса это право сохранилось после 1845 г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 8, 10, 11"}, {"answer": "Орден Победы", "question": "Какой советский орден был инкрустирован бриллиантами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Орден Ленина, Орден Красного Знамени, Орден Красной Звезды"}, {"answer": "ШТАЗИ", "question": "Под каким названием всему миру была известна разведслужба бывшей ГДР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: МИ-6, АНБ, МОССАД"}, {"answer": "Айболит", "question": "Сказочный Доктор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Окулист, Фельдшер, Медик"}, {"answer": "Служить", "question": "Куда отправляет Военкомат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Отбывать, Отдыхать, Работать"}, {"answer": "Скафандр космонафта", "question": "Во время исторического полёта Юрий Гагарин был одет в костюм «СК-1». Что обозначают эти буквы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Советский космонавт, Смелый космонавт;, Специальный костюм"}, {"answer": "4", "question": "Сколько циферблатов у курантов Спасской башни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2, 6, 8"}, {"answer": "Кремль", "question": "Что было изображено на торте, который в начале войны преподнесли Адольфу Гитлеру на день рождения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Книга Mein Kampf, Кремль, Портрет фюрера"}, {"answer": "Mercedes GP", "question": "За какую команду гонок Формулы-1 выступает Михаил Шумахер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ferrari, McLaren, Benetton"}, {"answer": "Индийские бегуны", "question": "Какая из этих пород уток является яичной, а не мясной? \n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пекинские, Серые украинские, Черные белогрудые"}, {"answer": "1943", "question": "В каком году советские войска одержали победу в Курской битве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1939, 1942, 1952"}, {"answer": "Че Гевара", "question": "Кто изображен на правом плече Марадоны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фидель Кастро, Ким Чен Ир, Пеле"}, {"answer": "Твердый знак", "question": "Что не является знаком препинания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Запятая, Вопросительный знак, Восклицательный знак"}, {"answer": "Вода", "question": "Растворитель для акварельных красок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Спирт, Бензин"}, {"answer": "Деревянное строение", "question": "Что такое сруб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Место где срублено, Срубленное дерево"}, {"answer": "Майонез", "question": "Что не является кисломолочным продуктом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сыр, Сметана, Творог"}, {"answer": "Устье", "question": "Что такое дельта реки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русло, Исток"}, {"answer": "скрепер", "question": "Машинка для выравнивания грунта\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: каток, грейдер"}, {"answer": "сметка", "question": "Сообразительность?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сметка, сметка, сметка"}, {"answer": "Синий", "question": "Какой из этих цветов не относится к тёплым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Оранжевый, Коричневый, Красный"}, {"answer": "Лютик", "question": "Цветы какого из этих растений не голубого цвета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Василек, Колокольчик, Незабудка"}, {"answer": "Содружество", "question": "Какой статус имело объединение Советских Социалистических Республик?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Федерация, Союз,  Товарищество"}, {"answer": "26 мая 1799-29 января 1837", "question": "в каком году родился и умер А.С.Пушкин\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1799мая-1837 января"}, {"answer": "Обитатели пустыни", "question": "Что означает слово \"бедуин\" на арбском языке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Искатели воды, Путешественники, Корабли пустыни"}, {"answer": "Спишь", "question": "На какой вопрос никогда нельзя правда ответить \"Да\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Глухонемой, Мёртв"}, {"answer": "шхерыы", "question": "Небольшие скалистые острова у невысоких берегов морей\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: риф, ледники, атоллы"}, {"answer": "Путин", "question": "Кто стал президентом российской федерации в 2012 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медведев, Прохоров, Шабельский"}, {"answer": "фирма", "question": "BanTis\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: человек, прозвище, фамилия"}, {"answer": "Сержант", "question": "Какое воинское звание было у Хозе в опере \"Кармен\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Майор, Лейтенант, Солдат"}, {"answer": "В тюрме", "question": "Где Николай Чернышевский написал свой роман \"Что делать?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дома, В ссылке, На каторге"}, {"answer": "7 позвонка", "question": "Ворот пиджака портной начинает отмерять с...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1, 3, 4"}, {"answer": "1994", "question": "Год основания группы Rammstein\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1995, 2008, 1973"}, {"answer": "Беннинтгон", "question": "Фамилия вокалиста Linkin Park\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бенингтон, Шинода, Дёрст"}, {"answer": "3", "question": "Сколько атомов кислорода содержится в молекуле озона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 2, 6"}, {"answer": "горшины не ходят", "question": "Сколько горошин войдут в стакан ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: столько скоко влязят, ни сколько, смотря скоко горошины"}, {"answer": "похороны", "question": "Много людей сопровождают в последний путь своего родственника/знакомого. Как это называется?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: упокоение, смерть, погребение"}, {"answer": "Дарёному", "question": "Какому коню в зубы не смотрят?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жареному, Горем убитому, С кариесом"}, {"answer": "феохромацитома", "question": "Доброкачественная опухоль надпочечников\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: липохромацитома, саркома, аденомиома"}, {"answer": "100 000 живорожденных", "question": "Уровень материнской смертности определяется как число погибших матерей на:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 100 000 беременностей, 1000 живорожденных, 1000 беременностей"}, {"answer": "В 1992 году.", "question": "В каком году родилась Селена Гомес?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 1989 году., В 1993 году., В 1999 году."}, {"answer": "Волга", "question": "На какой реке стоит город Саратов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кама, Дон, Обь"}, {"answer": "за волосы", "question": "За что тянул себя барон Мюнхгаузен, чтобы выбраться из тресины?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: за ухо, за язык, за голову"}, {"answer": "6", "question": "Сколько родных братьев и сестёр было у Рона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 4, 3"}, {"answer": "Тбилиси", "question": "В какой из этих столиц союзных республик раньше всего появилось метро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ереван, Баку, Минск"}, {"answer": "Свинья", "question": "В форме какого животного обычно делают копилки для монет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Корова, Броненосец, Свинья"}, {"answer": "кот", "question": "На окошке сидит кошка всё как у кошки но не кошка.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тигр, котёнок, дикая кошка"}, {"answer": "Слона", "question": "В каком образе бог Вишну не появлялся на земле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Черепахи, Рыбы, Вепря"}, {"answer": "Сивый мерин", "question": "Как заканчивается выражение \"Врет как...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зеленый змий, Розовый слон, Серый заяц"}, {"answer": "испанский сапог", "question": "Какое устройство применяли во время инквизиции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: португальский башмак, японские гета, русский валенок"}, {"answer": "Савойя", "question": "Какой из этих регионов - не на территории Италии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тоскана, Ломбардия, Умбрия"}, {"answer": "Этанол", "question": "Как по-научному называется питьевой спирт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метанол, Политура, Микстура"}, {"answer": "Сталинская", "question": "Какая из этих премий впоследствии была переименована в Государственную премию СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ломоносовская, Ленинская, Нобелевская"}, {"answer": "Математика", "question": "В какой области науки проявились выдающиеся способности Софьи Ковалевской?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Химия, Биология, Философия"}, {"answer": "\"Свадьба Фигаро\"", "question": "Какую из этих опер написал Моцарт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Сицилийская вечерня\", \"Сельская честь\", \"Севильский цирюльник\""}, {"answer": "\"Рославлев\"", "question": "Какое из этих прозаических произведений, А.С.Пушкин написал от женского имени?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Выстрел\", \"Кирджали\", \"Египетские ночи\""}, {"answer": "Медвежий", "question": "Из какого меxа сделаны шапки королевскиx гвардейцев Великобритании?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Волчий, Овечий, Соболиный"}, {"answer": "Дураки", "question": "Назовите вслед за Н. В. Гоголем вторую беду России, кроме дорог ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Умники, Пьяницы, Олигархи"}, {"answer": "резиновое дерево", "question": "Как иначе называют гевею?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: виниловое дерево, нейлоновое дерево, пластмассовое дерево"}, {"answer": "Кухня", "question": "Что у моряков называется камбузом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Машинное отделение, Мостик капитана, Кладовая"}, {"answer": "Джеймс", "question": "Как звали знаменитого мореплавателя Кука?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Томас, Джон, Джозеф"}, {"answer": "Горацио", "question": "Как звали прославленного английского флотоводца Нельсона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Грегори, Герберт, Георг"}, {"answer": "Гомера", "question": "Чей бюст созерцает Аристотель на портрете Рембрандта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сократа, Аякса, Геракла"}, {"answer": "Розы", "question": "Какие цветы распускаются в парке \"Чаир\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Астры, Хризантемы, Ромашки"}, {"answer": "пшеница", "question": "Из какого злака получают манную крупу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рожь, ячмень, просо"}, {"answer": "Красные бригады", "question": "Какая террористическая организация похитила и убила премьер-министра Италии Альдо Моро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коза ностра, Черный сентябрь, Черные пантеры"}, {"answer": "вратарь", "question": "Футболист какого амплуа изобрёл «удар скорпиона», отбив мяч в прыжке пятками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: полузащитник, защитник, нападающий"}, {"answer": "\"Дети удачи\"", "question": "Как называется группа из пяти фигурок - официальный талисман Олимпийских игр в Пекине?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Сыновья победы\", \"Братья фортуны\", \"Друзья спорта\""}, {"answer": "Подросток", "question": "Главный герой какого романа Ф.М. Достоевского мечтал стать Ротшильдом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Идиот, Бесы, Братья Карамазовы"}, {"answer": "Растрелли", "question": "Кто из этих великих российских архитекторов был ярким представителем стиля барокко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монферран, Баженов, Казаков"}, {"answer": "Рутений", "question": "Какой из этих химических элементов был открыт в России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Родий, Тулий, Самарий"}, {"answer": "Легенда", "question": "Как называется надпись на лицевой или оборотной стороне монеты, медали?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гурт, Поясниловка, Номинал"}, {"answer": "Майк", "question": "Какое кодовое название было у первого термоядерного взрывного устройства?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тринити, Малыш, Толстяк"}, {"answer": "парабеллум", "question": "Какой пистолет Остап Бендер обещал дать Кислярскому в романе «Двенадцать стульев»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: наган, маузер, браунинг"}, {"answer": "Василий Жуковский", "question": "Кто написал текст российского гимна «Боже, царя храни»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гаврила Державин, Пётр Вяземский, Фёдор Тютчев"}, {"answer": "Филлип IV", "question": "Кто  добился упразднения ордена тамплиеров в 1312 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Филипп II Август, Филипп II Габсбург, Филлип III"}, {"answer": "Поручик", "question": "Какой чин имел Лукаш, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Подпоручик, Капитан, Фельдкурат"}, {"answer": "Тубо!", "question": "Какая из этих команд собаке, означает \"смирно\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Куш!, Апорт!, Фас!"}, {"answer": "5", "question": "Сколько фишек надо поставить подряд в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 6, 7, 8"}, {"answer": "шплинт", "question": "Какой крепёжный не имеет резьбы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: болт, шуруп, гайка"}, {"answer": "На кофейной пенке", "question": "На чём рисуют специалисты по латте-арт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На кофейной этикетке, На кофейной чашке, На кофейном дереве"}, {"answer": "В. Спивакову", "question": "Кому в пожизненное пользование была предоставлена скрипка работы Антонио Страдивари?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Е. Мравинскому, М. Ростроповичу, И. Брилю"}, {"answer": "грибы", "question": "Что несколько лет назад обнаружил в Мёртвом море израильский учёный Соломон Вассер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кораллы, жемчуг, осколок метеорита"}, {"answer": "Россия", "question": "Какой стране принадлежат Шантарские острова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индонезия, Филиппины, Въетнам"}, {"answer": "Алексей Григорьевич", "question": "Назовите имя и отчество морганатического супруга императрицы Елизаветы Петровны графа Разумовского\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алексей Кириллович, Андрей Кириллович, Кирилл Григорьевич"}, {"answer": "Португалия", "question": "\"Заморская провинция\" какой страны до самого последнего времени существовала на территории Китая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания, Нидерланды, Франция"}, {"answer": "С. Ричардсон", "question": "Героя романа какого из этих писателей звали Ловеласом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Т. Готье, А. де Мюссе, Ж. Санд"}, {"answer": "1500 м", "question": "Какая олимпийская дистанция плавания самая длинная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 800 м, 2000 м, 1000 м"}, {"answer": "Верблюд", "question": "Какое животное изображено на гербе Челябинска\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лиса, Волк, Медведь"}, {"answer": "Азильская", "question": "Какая из этих археологических культур относится к мезолиту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хассунская, Халафская, Перигорская"}, {"answer": "Микеланджело", "question": "Кто из великих художников Возрождения расписывал Сикстинскую капеллу Ватикана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леонардо, Рафаэль, Тициан"}, {"answer": "17", "question": "Из скольких слогов традиционно состоит хайку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 7, 21, 100"}, {"answer": "Сум", "question": "Денежная единица Узбекистана\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сум, Сум, Сум"}, {"answer": "Рэнд", "question": "Ден.единица ЮАР\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рэнд, Рэнт, Рэнд"}, {"answer": "Крона", "question": "Ден.единица(Норвегии,Швеции,Дании,Чехии,Эстонии в 2010 году)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крона, Крона, Разменная монета эре"}, {"answer": "Сомони", "question": "Валюта Таджикистана\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сомони, Сомони, Сомони"}, {"answer": "Сириус", "question": "Как назывался первый пассажирский пароход, пересекший Атлантический океан без помощи парусов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вега, Альдебаран, Альтаир"}, {"answer": "Расстегай", "question": "Как называется русский традиционный пирог?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Выпори, Отлупи, Забей"}, {"answer": "театр на Таганке", "question": "История какого театра началась со спектакля \"Добрый человек из Сезуана\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ленком, \"Современник\", \"Табакерка\""}, {"answer": "Березов", "question": "Назовите населенный пункт, куда Петр II сослал А. Д. Меньшикова\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тобольск, Торжок, Кемь"}, {"answer": "Реквием", "question": "Какое произведение Моцарта было завершено другим композитором?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Дон Жуан\", \"Волшебная флейта\", \"Свадьба Фигаро\""}, {"answer": "Шулеры", "question": "Их в России 19-го века, называли рыцарями зеленых полей\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шулеры, Шулеры, Шулеры"}, {"answer": "Обер-Шенк", "question": "Кто из этих должностных лиц, заведовал при дворе Екатерины II винными погребами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обер-Гофмаршал, Обер-Гофмейстер, Обер-шталмейстер"}, {"answer": "Адская кухня", "question": "Известная кулинарная передача со строгим ведущим на рен тв.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адская кухня, Адская кухня, Адская кухня"}, {"answer": "Олег Борисов", "question": "Какой актёр поменял своё настоящее имя Альберт на Олег?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Олег Анофриев, Олег Даль, Олег Анофриев"}, {"answer": "Германия", "question": "В какой стране зародилась игра кегли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Голландия, Швейцария, Австрия"}, {"answer": "Гидроцентраль", "question": "Что из этих сооружений стало названием романа М. С. Шагинян?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Теплоцентраль, Газоцентраль, Электроцентраль"}, {"answer": "Меркурьев", "question": "Кто сыграл Мальволио в фильме \"Двенадцатая ночь\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ильинский, Филиппов, Яншин"}, {"answer": "4 кг", "question": "Какова масса ядра в соревнованиях женщин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5 кг, 3,5 кг, 5,5 кг"}, {"answer": "Белое столовое", "question": "Какое вино необходимо для приготовления классического крюшона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мадера, Портвейн, Красное столовое"}, {"answer": "Осень", "question": "Какому времени года соответствует 2-й месяц французского республиканского календаря брюмер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Весна, Лето, Зима"}, {"answer": "Медведь", "question": "С каким животным связана история основания города Ярославля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Скунс, Мышь, Белка"}, {"answer": "Патриаршие", "question": "Какие московские пруды одно время назывались Пионерскими?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Борисовкие, Сарлетские, Чистые"}, {"answer": "США", "question": "Сборная какой страны стала в 1991 году первым чемпионом мира по женскому футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бразилии, России, Польши"}, {"answer": "\"Война и мир\"", "question": "Какую оперу поставил в Мариинском театре Андрон Кончаловский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Борис Годунов\", \"Хованщина\", \"Евгений Онегин\""}, {"answer": "интеграл", "question": "Какой математический символ ввёл в математику Лейбниц?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: логарифм, модуль, квадратный корень"}, {"answer": "21-25 секунд", "question": "Каково время кругооборота крови по большому кругу кровообращения в норме?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 26-30 секунд, 31-35 секунд, 15-20 секунд"}, {"answer": "Четыре", "question": "Сколько стран одновременно победили на конкурсе \"Евровидение\" в 1969 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Две, Три, Пять"}, {"answer": "нумерацию рядов и кресел", "question": "Что ввёл в практику князь Николай Юсупов, став директором императорских театров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гардероб при входе, три звонка перед спектаклем, прокат лорнетов и моноклей"}, {"answer": "птица", "question": "Кто такой речной сверчок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рыба, насекомое, рептилия"}, {"answer": "Ромм", "question": "Назовите фамилию режиссера фильма \"9 дней одного года\".\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Роом, Калатозов, Баталов"}, {"answer": "Тумба", "question": "Какое прозвище, ставшее фамилией, получил знаменитый шведский хоккеист Свен Юханссон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Комод, Сейф, Шкаф"}, {"answer": "Кустодиев", "question": "Кто из этих художников написал знаменитый портрет Ф.И. Шаляпина в шубе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бродский, Репин, Врубель"}, {"answer": "Артиллерия", "question": "В какиx войскаx служил Лев Толстой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Флот, Пеxота, Кавалерия"}, {"answer": "Волга", "question": "На какой реке стоит Тверь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Днепр, Урал, Тверь"}, {"answer": "Луговой волк", "question": "Как по-другому называют койота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пустынный волк, Тропический волк, Лесной волк"}, {"answer": "\"Нью-Йорк Рейнджерс\"", "question": "В каком клубе завершил свою карьеру легендарный хоккеист Уэйн Гретцки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Монреаль Канадиенс\", \"Филодельфия Флаерс, \"Уолл-стрит Всет\""}, {"answer": "\"Приключения Мюнхгаузена\"", "question": "Какая книга в русском переводе впервые вышла под названием \"Не любо, не слушай, а врать не мешай\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Гаргантюа и Пантагрюэль\", \"Путешествие Гулливера\", \"Робинзон Крузо\""}, {"answer": "скумбрию", "question": "Какую рыбу совершенно справедливо можно назвать макрелью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ставриду, сёмгу, тунца"}, {"answer": "В.Г.Перов", "question": "Какой из русских живописцев взял в качестве псевдонима своё детское прозвище?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: И.Е.Репин, В.И.Суриков, А.К.Саврасов"}, {"answer": "Фомальгаут", "question": "Как называется яркая звезда - альфа Южной Рыбы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ригель, Ахернар, Бетельгейзе"}, {"answer": "Пипин Короткий", "question": "Кто основал 1250 лет назад во франкском государстве династию Каролингов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл Великий, Хлодвиг I, Карл Мартелл"}, {"answer": "осьминога", "question": "Кого иногда называют спрутом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кашалота, медузу, каракатицу"}, {"answer": "Амхарский", "question": "Какой язык является государственным языком Эфиопии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тигре, Арабский, Суахили"}, {"answer": "повара — создателя салата", "question": "В честь кого получил своё имя популярный салат «Цезарь»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: птицы цесарки, Чезаре Борджиа, Юлия Цезаря"}, {"answer": "Тонкая кишка", "question": "Отдел пищеварительной системы, на стенкаx которого располагаются ворсинки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пищевод, Прямая кишка, Желудок"}, {"answer": "-457.87 градусов", "question": "Температура абсолютного нуля по Фаренгейту - это:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: -273.15 граду, -17.8 градусов, 0 градусов"}, {"answer": "Максим Танк", "question": "Под каким именем известен любителям советской поэзии Евгений Скурко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фёдор Пушка, Семён Пулемёт, Егор Бронепоезд"}, {"answer": "Си", "question": "Как называется третья нота в гамме в соль мажор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фа, Ре, Ля"}, {"answer": "Левретка", "question": "Какая порода собак является миниатюрной копией грейхаунда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Такса, Болонка, Чау-чау"}, {"answer": "Щедрость", "question": "Что означает слово \"Баунти\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сладость, Кокос, Жадность"}, {"answer": "20", "question": "В каком веке Ватикан перестал издавать Индекс запрещённых книг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 17, 18, 19"}, {"answer": "В 1-й Вт после 1-го Пн", "question": "В какой день ноября проводятся каждые четыре года выборы президента США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В любой по решению Сената, В 1-е воскресенье, За 20 дн. до дня Благодарения"}, {"answer": "Чемоданы", "question": "Что в свободное время мастерил химик Д.И.Менделеев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коврики, Табуретки, Игрушки"}, {"answer": "бенгальский огонь", "question": "Какое пиротехническое изделие получило название в честь впервые примененного в Индии средства сигнализации?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: петарда, фейерверк, салют"}, {"answer": "Борис Ельцин", "question": "Какой российский политик родился в селе Бутка Свердловской области?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Михаил Горбачёв, Сергей Шойгу, Владимир Путин"}, {"answer": "столяру", "question": "Кому приходилось заниматься разделыванием под орех, что и породило известный неологизм?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: повару, конюху, кузнецу"}, {"answer": "резьба по кости", "question": "Какой народный промысел прославил тобольских мастеров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: чугунное литьё, малахитовые шкатулки, пуховые платки"}, {"answer": "Иафет", "question": "Кто, по русским летописям, заселил европейскую часть нынешней России после потопа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хам, Ной, Сим"}, {"answer": "Ванитас", "question": "Какой жанр голандской живописи 17 века предназначался для напоминания о быстротечности жизни и неизбежности смерти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Готика, Бодегон, Бомбочады"}, {"answer": "Дефлаграция", "question": "Как по-научному называется выгорание взрывчатого вещества?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Диффамация, Эксплорация, Дефламмизация"}, {"answer": "Web-страничку", "question": "Что хакеры называют \"пагой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Погоду, Игру, Пейджер"}, {"answer": "Семёнов", "question": "Какой день по народному календарю считается началом бабьего лета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иванов, Ильин, Петров"}, {"answer": "Веспасиан", "question": "Какой римский император был отцом императора  Тита?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адриан, Домициан, Клавдий"}, {"answer": "Чатуранга", "question": "Как раньше называлась игра в шахматы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чачуранга, Матуранга, Пануранга"}, {"answer": "Гоби", "question": "В какой пустыне в 1923 году были впервые обнаружены остатки гнезд динозавров с лежащими там окаменевшими яйцами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ливийская, Калахари, Атакама"}, {"answer": "Белки", "question": "Что такое ферменты, биологические катализаторы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кислоты, Жиры, Паразиты"}, {"answer": "Влтава", "question": "На какой реке стоит город Прага?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тиса, Лаба, Одра"}, {"answer": "Брежнев", "question": "Как в 1987 году назывался город Набережные Челны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Суслов, Андропов, Подгорный"}, {"answer": "500", "question": "Известно, что некоторые буквы кириллицы имели и цифровое значение. Чему равнялась буква \"Ферт\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 300, 400, 600"}, {"answer": "5.56 мм", "question": "Какой калибр у автоматической винтовки М16 производства США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 7.56 мм, 9-й калибр, 113 дюйма"}, {"answer": "кросс", "question": "Какой бег упомянут в названии короткометражки Леонида Гайдая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: трусца, стипль-чез, марафон"}, {"answer": "Обувь", "question": "Что, по мнению Веры из к/ф \"Служебный роман\", делает женщину женщиной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прическа, Обувь, Макияж"}, {"answer": "Гандикап", "question": "Как называется соревнование разных по классу участников с предоставлением форы слабейшим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пелетон, Форманта, Ганглиоз"}, {"answer": "ром", "question": "Какой напиток входит в коктейль «Свободная Куба»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: виски, бренди, водка"}, {"answer": "Ретинол", "question": "Что из этого является витамином?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гамма-глоубин, Ализарин, Фенолфталеин"}, {"answer": "Тристан", "question": "Кто из этих витязей не был рыцарем круглого стола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Парсифаль, Галахад, Ланселот"}, {"answer": "\"Дело пестрых\"", "question": "В каком из этих фильмов не снимался Павел Луспекаев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Республика ШКИД\", \"Белое солнце пустыни\", \"Тайна двух океанов\""}, {"answer": "Чехия", "question": "Национальным танцем какой страны является полька?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Венгрия, Польша"}, {"answer": "Янус", "question": "Какой из этих спутников - спутник Сатурна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Элара, Карме, Титания"}, {"answer": "Сириус", "question": "Какая из этих звезд не входит в большой летний треугольник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вега, Альтаир, Денеб"}, {"answer": "Парана", "question": "Какая река имеет притоки Уругвай и Парагвай?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колорадо, Миссисипи, Евфрат"}, {"answer": "Бородатых", "question": "Каких мужчин боятся больные погонофобией?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лысых, Рыжих, Усатых"}, {"answer": "Финляндия", "question": "В какую страну вторглись советские войска 30 ноября 1939 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Польша, Иран, Румыния"}, {"answer": "Франция", "question": "Военно-политический союз России с какой страной стал предпосылкой образования Антанты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Англия, Испания"}, {"answer": "Горох", "question": "Какая сельскохозяйственная культура сама удобряет почву?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свекла, Кукуруза, Рожь"}, {"answer": "Саамов", "question": "Какой народ на Руси называли лопарями?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карелов, Ненцев, Коми"}, {"answer": "Ксенофобия", "question": "Как называется ненависть, нетерпимость к кому-либо или чему-либо чужому, незнакомому, непривычному?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иорофобия, Клаустрофобия, Агорафобия"}, {"answer": "Утконос", "question": "Какое из этих австралийских животных не имеет сумки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ехидна, Коала, Вомбат"}, {"answer": "Бактриан", "question": "Как называется двугорбый верблюд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дромедар, Нар, Дромадер"}, {"answer": "Ислам", "question": "Какая религия запрещает изображение человека в натуральную величину?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Буддизм, Иудаизм, Христианство"}, {"answer": "физика", "question": "За достижения в какой области получил Нобелевскую премию главный редактор Большой советской энциклопедии Александр Прохоров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: химия, физиология и медицина, литература"}, {"answer": "Белые", "question": "Какого цвета ягоды ядовитого плюща?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Синие, Красные, Черные"}, {"answer": "полить", "question": "Что человек может сделать для гибискуса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вычистить клетку, расчесать шерсть, поменять воду в аквариуме"}, {"answer": "\"Smokie\"", "question": "Какую музыкальную группу основал известный рок-певец Крис Норман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Siade\", \"Status Quo\", \"Sweet\""}, {"answer": "хором", "question": "Чем в Древней Греции руководил корифей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: школой, посольством, строительством"}, {"answer": "Гелий", "question": "Какое вещество никогда не переходит в твёрдое состояние при нормальном давлении?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Водород, Кислород, Азот"}, {"answer": "Швейцария", "question": "Для какой нации романшский язык является национальным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Албания, Болгария"}, {"answer": "Санта-Исабель", "question": "Что из этого остров (остальные - города)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Санта-Ана, Санта-Моника, Санта-Марта"}, {"answer": "За год", "question": "За какое время периода Земля оборачивается вокруг Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: За месяц, За неделю, За сутки"}, {"answer": "Мукузани", "question": "Какое из этих вин красное?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ркацители, Цинандали, Гевюрцтраминер"}, {"answer": "грызуны", "question": "Как называется самый многочисленный отряд млекопитающих?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: хищные, кошачьи, приматы"}, {"answer": "Аденауэр", "question": "Кто в 1949 году стал первым канцлером ФРГ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шмидт, Брандт, Эрхард"}, {"answer": "Ленинград", "question": "Какой город оказался в блокаде во время Великой Отечественной войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Горький, Куйбышев, Киев"}, {"answer": "Куба", "question": "Где прожил последние годы до возвращения в США Эрнест Хемингуэй?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания, Ямайка, Гаити"}, {"answer": "кулиса", "question": "Что является частью музыкального инструмента тромбона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рампа, занавес, сцена"}, {"answer": "навигацкая", "question": "Какая школа в 18 веке размещалась в Москве в Сухаревой башне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пожарная, балетная, музыкальная"}, {"answer": "Искусство управления", "question": "Слово кибернетика - производное от греческого слова, означающего:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Быстрый счет, Божественное знание, Направленное действие"}, {"answer": "Объединенное", "question": "Что обозначала буква О в аббревиатуре ОГПУ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Общесоюзное, Оборонное, Отдельное"}, {"answer": "Сальвадор", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак ES?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Египет, Эстония, Испания"}, {"answer": "\"собачья радость\"", "question": "Как называли низкосортную, дешёвую колбасу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"крокодиловы слёзы\", \"телячьи нежности\", \"лебединая песня\""}, {"answer": "Зельц", "question": "Какое из этих мясных блюд, можно отнести к колбасным изделиям?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бастурма, Карбонад, Буженина"}, {"answer": "«Спартак»", "question": "Музыка к какому балету написана не Родионом Щедриным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Чайка», «Анна Каренина», «Конёк-Горбунок»"}, {"answer": "в гараже", "question": "Где два Стивена, Джобс и Возняк, собрали свой первый полноценный персональный компьютер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на чердаке, на кухне, в сауне"}, {"answer": "Шон Пенн", "question": "Кто стрелял в Мадонну во время выступления на стадионе Джонна Кеннеди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уорен Битти, Хаттаб Эмир, Джон Хинки"}, {"answer": "Полонез", "question": "Какой танец на придворных балах начала XIX века исполняли первым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Менуэт, Вальс, Мазурка"}, {"answer": "Остин", "question": "Какой город является административным центром (столицей) штата Техас?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Даллас, Хьюстон, Сан-Антонио"}, {"answer": "Nikkei", "question": "Как называется один из важнейших фондовых индексов в Японии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Yisei, Nippon, Nisei"}, {"answer": "Тбилиси", "question": "Какой город с 1845 по 1936 годы называли Тифлисом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Туапсе, Кутаиси, Сухуми"}, {"answer": "Статут", "question": "Как называется документ, определяющий правила награждения орденом и его ношения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Статус, Хартия, Устав"}, {"answer": "долгий", "question": "Как назывался ящик, в который при царе Алексее Михайловиче складывали жалобы на дьяков и подьячих?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: короткий, чёрный, ящик Пандоры"}, {"answer": "Сергей Михалков", "question": "Кто автор подписи на Могиле Неизвестного Солдата «Имя твоё неизвестно, подвиг твой бессмертен»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Максим Горький, Иосиф Сталин, Георгий Жуков"}, {"answer": "Лотарев", "question": "Как настоящая фамилия Игоря Северянина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лопарев, Лекарев, Лазарев"}, {"answer": "Персей", "question": "Как звали последнего царя Македонии, правившего до 168 г. до н. э.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тесей, Протей, Антей"}, {"answer": "«Однажды в Америке»", "question": "Как называется фильм Серджо Леоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Порой в Европе\", «Раз в Африке», «Когда-то в Антарктиде»"}, {"answer": "Дочь мецената Саввы Мамонтова", "question": "Кого В.Серов изобразил на картине \"Девочка с персиками\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Племяннику Михаила Врубеля, Подружку сына Виктора Васнецова, Свою двоюродную сестру"}, {"answer": "В крестцовом", "question": "В каком отделе позвоночника человека позвонки являются неподвижными?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В шейном, В грудном, В поясничном"}, {"answer": "\"Зойкина квартира\"", "question": "Какую из этих пьес написал М. Булгаков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Машенька\", \"Таня\", \"Любовь Яровая\""}, {"answer": "Ч. Ломброзо", "question": "Судебный психиатр и криминалист, родоначальник антропологического направления в криминологии\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Р. Ринальдини, Т. ди Лампедуза, Ф. Бартоломмео"}, {"answer": "Гиацинт", "question": "Какой из этих драгоценных камней является разновидностью минералов циркона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гелиодор, Альмандин, Хризопраз"}, {"answer": "И. С. Конев", "question": "Кто из этих военачальников не был министром обороны СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Г. К. Жуков, Р. Я. Малиновский, А. А. Гречко"}, {"answer": "Богров", "question": "Кто убил Петра Столыпина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Засулич, Перовская, Азеф"}, {"answer": "с жителей Москвы", "question": "С кого собирал налоги Земский приказ, созданный в 1564 году и просуществовавший до 1699 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: с крестьян российских деревень, с торговцев зерном, с крупных землевладельцев"}, {"answer": "Царскими конюшнями", "question": "Чем или кем при российском дворе заведовал шталмейстер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Царскими покоями, Царской псарней, Дворцовыми слугами"}, {"answer": "Габон", "question": "На гербе какого государства изображены черные пантеры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нигер, Малави, Кот-д'Ивуар"}, {"answer": "Мартину Лютеру Кингу", "question": "Кому из борцов за гражданские права принадлежит фраза \"У меня есть мечта...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Махатме Ганди, Роберту Кеннеди, Анджеле Дэвис"}, {"answer": "примус", "question": "Какой нагревательный прибор не имеет фитиля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: керосинка, керогаз, спиртовка"}, {"answer": "Правило буравчика", "question": "Какое правило помогает определить направление магнитного поля электрического тока?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Правило винтика, Правило шпунтика, Правило шурупчика"}, {"answer": "примус", "question": "Что чинил кот-бегемот из романа \"Мастер и Маргарита\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: плитку, автомобиль, велосипед"}, {"answer": "\"Зи Зи Топ\"", "question": "Визитной карточкой какой рок-группы стали длиннющие, обычно рыжие, бороды солистов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Пинк Флойд\", \"Лед Зеппелин\", \"Дип Пёрпл\""}, {"answer": "Берест", "question": "Какое из этих деревьев - не из семейства березовых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ольха, Карельская береза, Граб"}, {"answer": "за деньгами", "question": "За чем не едет герой известной песенки Юрия Кукина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: за мечтами, за туманом, за запахом тайги"}, {"answer": "\"Метрополь\"", "question": "На фасаде какой гостиницы Москвы можно увидеть панно Врубеля \"Принцесса Грёза\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Националь\", \"Будапешт\", \"Савой\""}, {"answer": "Сапожок", "question": "Что означает прозвище Калигула, под которым известен один из римских императоров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ящерка, Маленький меч, Короткий плащ"}, {"answer": "Хорек (альбинос)", "question": "Какое животное изображено на картине Леонардо да Винчи \"Дама с горностаем\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Горностай, Ласка, Норка"}, {"answer": "Понимание речи", "question": "За что ответственна область мозга называемая \"область Вернике\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кратковременная память, Пространственное ощущение, Сон"}, {"answer": "Балтийское", "question": "Какое море в XII - XIII века называлось Варяжским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чёрное, Азовское, Белое"}, {"answer": "Гавайских", "question": "Административным центром каких островов является город Гонолулу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Панамских, Канарских, Вердинских"}, {"answer": "М. Шарапова", "question": "Какая российская теннисистка в 2004 году выиграла Уимблдонский турнир?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Е. Дементьева, А. Мыскина, В. Звонарёва"}, {"answer": "Финансов", "question": "Какое министерство возглавлял Д. А. Гурьев, который придумал гурьевскую кашу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полиции, Юстиции, Морское"}, {"answer": "Эдвард Осборн Уилсон", "question": "Кто из этих биологов был пионером социобиологии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джейн Гудолл, Стивен Гулд, Эрнст Майр"}, {"answer": "Бородин", "question": "Какой великий русский композитор одновременно был известным химиком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Римский-Корсаков, Даргомыжский, Глинка"}, {"answer": "Знаки и символы", "question": "Что изучает семиотика?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Человекообразных обезьян, Происхождение слов, Флаги"}, {"answer": "Греческий", "question": "В каком из этих алфавитов меньше всего букв?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Латинский, Грузинский, Армянский"}, {"answer": "Диалектика", "question": "Какой из учебных предметов не входит в КВАДРИВИУМ - следовавший за тривиумом повышенный цикл обучения в средние века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арифметика, Геометрия, Музыка"}, {"answer": "Членистоногие", "question": "У кого внешний покров состоит из хитина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рыбы, Птицы, Млекопитающие"}, {"answer": "Соловецкий", "question": "В каком монастыре восемь лет держали осаду монахи, не принявшие церковные реформы Никона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киевско-Печорский, Оптина Пустынь, Ипатьевский"}, {"answer": "Деметра", "question": "Кто из этих богов и богинь не был сыном или дочерью Зевса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аполлон, Афина, Гермес"}, {"answer": "смеси напитков (коктейль)", "question": "Чему дал название хвост петуха?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стрижке панка, букету гладиолусов, детали токарного станка"}, {"answer": "Александр Кержаков", "question": "Какой футболист был назван лучшим российским футболистом в 2010 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Андрей Аршавин, Сергей Семак, Динияр Билялетдинов"}, {"answer": "MCCCXX", "question": "Решите древнеримский пример MD-CLXXX =?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: MCCLXX, MDLXXX, MCLXXX"}, {"answer": "Франция", "question": "В какой стране зародился стиль рококо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Австрия, Испания"}, {"answer": "Хвойное дерево", "question": "Что означает слово ТСУГА?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лиственное дерево, Народ в Лесото, Народ в Ботсване"}, {"answer": "Монтефорт-терьер", "question": "Какая порода собак не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Керн-терьер, Чешский терьер, Силихем-терьер"}, {"answer": "Чистые", "question": "Какие московские пруды назывались когда-то Погаными?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Патриаршьи, Борисовские, Царицынские"}, {"answer": "гекзаметром", "question": "Каким стихотворным размером Гомер написал «Илиаду» и «Одиссею»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: александрийским стихом, пятистопным ямбом, анапестом"}, {"answer": "Амфибрахий", "question": "Какой стихотворный размер использовал А. С. Пушкин в стихотворении про Вещего Олега?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дактиль, Анапест, Ямб"}, {"answer": "Паизиелло", "question": "Кто из композиторов впервые написал оперу о Фигаро по пьесе Бомарше?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чимароза, Моцарт, Россини"}, {"answer": "Смарагд", "question": "Как в России в старину называли изумруд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карбункул, Диамант, Яхонт"}, {"answer": "Ромодановский", "question": "Кто из этих российских деятелей не имел титул светлейшего князя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Меншиков, Кутузов, Горчаков"}, {"answer": "Хэмпшир", "question": "Какое из этих английских графств самое большое по территории?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эссекс, Корнуолл, Стаффордшир"}, {"answer": "2", "question": "Сколько мачт у брига?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1, 3, 4"}, {"answer": "Сабза", "question": "Что из перечисленного изготовляется не из абрикосов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Урюк, Кайса, Курага"}, {"answer": "1,37 м", "question": "Какова длина носа Статуи Свободы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 0,76 м, 0,91 м, 5,00 м"}, {"answer": "Эней", "question": "Кому из этих героев удалось бежать после падения Трои?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Парис, Троил, Гектор"}, {"answer": "Арабского", "question": "Из какого языка пришло слово \"алгебра\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Греческого, Санскрита, Иврита"}, {"answer": "Щека", "question": "Как называется боковая часть пистолета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лоб, Спина, Затылок"}, {"answer": "Вольтер", "question": "С каким философом Екатерина II вела дружескую переписку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Декарт, Руссо, Паскаль"}, {"answer": "\"Беккер\"", "question": "Рояли какой фирмы после советской национализации назывались \"Красный Октябрь\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Бехштейн\", \"Блютнер\", \"Стейнвей\""}, {"answer": "Юлий Цезарь", "question": "Кто в юном возрастел был избран жрецом Юпитера и не имел права садится на коня?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марк Антоний, Гней Помпей, Марк Аврелий"}, {"answer": "Электромагнетизму", "question": "Уравнение Максвелла относится к...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Классической механике, Статике, Квантовой механике"}, {"answer": "оргия", "question": "Как называлась античная мера длины, составляющая чуть меньше двух метров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вакханалия, сатурналия, бардак"}, {"answer": "бильярд", "question": "Во что Онегин играл сам с собой в доме своего дяди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шахматы, домино, рулетка"}, {"answer": "Пи", "question": "Какой буквой греческого алфавита обозначается отношение длины окружности к её диаметру?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гамма, Бета, Альфа"}, {"answer": "Ягодичная", "question": "Какая мышца в теле человека самая крупная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Грудная, Икроножная, Дельтовидная"}, {"answer": "Синего", "question": "Какого цвета были московские метели в песне Пахмутовой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Серого, Белого, Черного"}, {"answer": "Чехословакия", "question": "Переход к демократической форме правления в какой стране был назван \"бархатной революцией\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Португалия, Испания, Польша"}, {"answer": "Свислочь", "question": "На какой реке стоит Минск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сож, Буг, Западная Двина"}, {"answer": "Сократ", "question": "Какой древнегреческий философ любил повторять: \"Я знаю, что ничего не знаю\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Демокрит, Эпикур, Аристотель"}, {"answer": "Европа", "question": "На каком из этих спутников предполагают наличие жидких морей подо льдом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ио, Деймос, Харон"}, {"answer": "Неву с Мойкой", "question": "Какие водные артерии Петербурга соединяет Зимняя канавка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мойку с каналом Грибоедова, Обводный канал с Фонтанкой, Фонтанку с каналом Грибоедова"}, {"answer": "Пряжка", "question": "Как называется один из притоков Невы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стежка, Кружка, Ложка"}, {"answer": "Канада", "question": "В какой стране Элвис Пресли дал концерты в 1957 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мексика, Франция, Великобритания"}, {"answer": "Энгельс", "question": "Композитор Альфред Шнитке родился в городе…\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл-Маркс-Штадт, Ленинск, Сталинград"}, {"answer": "анималист", "question": "Какой художник рисует животных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: баталист, маринист, пейзажист"}, {"answer": "1990", "question": "Назовите год присуждения Михаилу Горбачеву Нобелевской премии мира.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1991, 1989, 1988"}, {"answer": "Республика", "question": "Какая форма государственного правления Сан-Марино?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Княжество, Герцогство, Архиепископство"}, {"answer": "Елизаветы Петровны", "question": "За чью дочь выдавала себя княжна Тараканова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анны Иоанновны, Екатерины I, Петра III"}, {"answer": "«Сон в летнюю ночь»", "question": "какой пьесе Шекспира Мендельсон написал мелодию, известную как свадебный марш?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Много шума из ничего», «Укрощение строптивой», «Комедия ошибок»"}, {"answer": "Промульгация", "question": "Как в государственном праве называется официальное провозглашение (обнародование) закона, принятого парламентом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пролификация, Пролексизация, Пролиферация"}, {"answer": "Лидия", "question": "Где были изготовлены самые первые (из дошедших до нас) монеты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рим, Шумер, Израиль"}, {"answer": "Дивизией", "question": "Каким воинским подразделением в 1919 году командовал Чапаев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Корпусом, Взводом, Полком"}, {"answer": "Нина", "question": "Назовите имя героини драмы М. Ю. Лермонтова \"Маскарад\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мария, Китти, Лиза"}, {"answer": "Отбойный", "question": "Как называется пневматический \"молоток\" для взламывания асфальта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Забойный, Убойный, Бесшумный"}, {"answer": "Безумное чаепитие", "question": "Что посетила Алиса, попав в Страну чудес?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Глупый завтрак, Непродуманный обед, Безобразный ужин"}, {"answer": "Берн", "question": "Какой из городов является столицей Швейцарской конфедерации?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Базель, Цюрих, Женева"}, {"answer": "Йод", "question": "Какой химический элемент был впервые получен из морских водорослей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фосфор, Сера, Калий"}, {"answer": "Ацтеки", "question": "Вождём какого племени был Монтесума?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Майя, Инки, Ирокезы"}, {"answer": "Восток", "question": "В каком направлении НАСА запускает ракеты, чтобы получить преимущество от вращения Земли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Север, Юг, Запад"}, {"answer": "Тобольск", "question": "Какой город был центром русской колонизации Сибири?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Томск, Тюмень, Иркутск"}, {"answer": "Лира", "question": "В каком созвездии самая яркая звезда называется Вега?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Орёл, Гончие Псы, Большая Медведица"}, {"answer": "Кириллович", "question": "Какое отчество было у Пьера Безухова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александрович, Константинович, Владимирович"}, {"answer": "Слизи", "question": "Чего так боится бленнофоб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пыли, Голубого цвета, Длинных волос"}, {"answer": "Айшвария Рай", "question": "Кто победил на конкурсе ''Мисс Мира'' в 1994 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Талиана Варгас, Алёна Казимировская, Инна Зобова"}, {"answer": "Углерод", "question": "Модификацией какого химического элемента является графит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свинец, Железо, Кремний"}, {"answer": "Насекомые", "question": "К какому классу относится большинство известных видов животных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Млекопитающие, Рыбы, Птицы"}, {"answer": "Биржа", "question": "Как в досоветской России называлась стоянка извозчиков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рынок, Ставка, Торги"}, {"answer": "Пампасы", "question": "Как называется южноамериканский аналог степи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Саванна, Тундра, Прерия"}, {"answer": "Пасынки", "question": "Как называют боковые побеги томата, вырастающие из пазух листьев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свояки, Золовки, Падчерицы"}, {"answer": "8", "question": "Сколько резцов во рту здорового человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 6, 2, 4"}, {"answer": "Сан-Франциской", "question": "На какой конференции союзники по антигитлеровской коалиции создали ООН?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тегеранской, Постдамской, Ялтинской"}, {"answer": "Штатс-коллегия", "question": "Какая организация ведала в России XVIII века государственными расходами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юстиц-коллегия, Ревизион-коллегия, Камер-коллегия"}, {"answer": "Ленинград", "question": "В каком городе был открыт первый в СССР рок-клуб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Москва, Вильнюс, Тбилиси"}, {"answer": "Гиппопотам", "question": "Название какого животного с греческого переводится как \"водяная лошадь\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Носорог, Утконос, Ламантин"}, {"answer": "Норвегия", "question": "Какая страна ежегодно дарит Великобритании к Рождеству роскошную ёлку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Финляндия, Швеция, Дания"}, {"answer": "Берёза", "question": "Как с исландского переводится имя певицы Бьорк?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Осина, Ольха, Ясень"}, {"answer": "Благовещенск", "question": "Назовите административный центр Амурской области.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хабаровск, Владивосток, Иркутск"}, {"answer": "Плющ", "question": "Какую фамилию носила управдом в фильме \"Бриллиантовая рука\" в исполнении Нонны Мордюковой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хвощ, Мощь, Борщ"}, {"answer": "Юристом", "question": "Кем по специальности был Петр Ильич Чайковский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Химиком, Художником, Врачом"}, {"answer": "Миклухо-Маклая", "question": "Какого путешественника туземцы Новой Гвинеи прозвали \"человеком с луны\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джеймса Кука, Френсиса Дрейка, Тура Хейердала"}, {"answer": "Крылов", "question": "Отзвук произведения какого автора использовал А.С.Пушкин в первой строке \"Евгения Онегина\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Державин, Барков, Лафонтен"}, {"answer": "2000", "question": "Из скольки фунтов состоит американская тонна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1000, 200, 100"}, {"answer": "Демос", "question": "Укажите название свободного населения Древней Греции, обладавшего гражданскими правами\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метеки, Демиурги, Периэки"}, {"answer": "древесина", "question": "Из чего сделан корпус кларнета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: никель, олово, медь"}, {"answer": "Адиабата", "question": "Как называется линия, изображающая процесс, происходящий без теплообмена с окружающей средой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Изобара, Изохора, Изотерма"}, {"answer": "Львёнок Вилли", "question": "Кто был первым талисманом чемпионата мира по футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пастушок Гаучито, Пёс Стайкер, Петушок Футикс"}, {"answer": "-40 градусов", "question": "Какая точка одинакова для шкал Цельсия и Фаренгейта (оба термометра покажут одно и то же)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 0 градусов, +32 градуса, -18 градусов"}, {"answer": "из-под пятницы суббота", "question": "Как говорят о человеке, у которого нижняя одежда торчит из-под верхней?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из-под зимы лето, из-под утра вечер, семь пятниц на неделе"}, {"answer": "М. И. Глинка", "question": "Кто написал «Камаринскую», о которой П. И. Чайковский сказал, что в ней «заключена вся русская симфоническая музыка»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Н. А. Римский-Корсаков, М. П. Мусоргский, А. П. Бородин"}, {"answer": "Пруссии", "question": "Король какой страны подарил Петру I Янтарную комнату?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швеции, Франции, Дании"}, {"answer": "Тадж Махал", "question": "Какая достопримечательность находится на берегу реки Джамна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ангкорвоат, Топкапы, Запретный город"}, {"answer": "Щука", "question": "Какая рыба, чтобы освободиться от крючка, часто \"делает свечу\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Осетр, Налим, Карась"}, {"answer": "А. М. Прохоров", "question": "Кто из лауреатов Нобелевской премии является одним из \"отцов\" лазера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: П. Л. Капица, А. Д. Сахаров, Л. Д. Ландау"}, {"answer": "Францисканцы", "question": "Монахи какого ордена ведали инквизицией наряду с доминиканцами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бернардинцы, Паулины, Бенедиктинцы"}, {"answer": "Цельс", "question": "Кто из этих великих целителей прошлого написал трактат \"О медицине\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гиппократ, Авиценна, Парацельс"}, {"answer": "\"У чаши\"", "question": "Как назывался пражский трактир, в котором арестовали бравого солдата Швейка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"У площади\", \"У кружки\", \"У рюмашки\""}, {"answer": "Стейниц", "question": "Кто был первым чемпионом мира по шахматам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ласкер, Алехин, Калабланка"}, {"answer": "Из дерева", "question": "Из чего сделаны пластинки ксилофона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из пластмассы, Из меди, Из стали"}, {"answer": "бас", "question": "Для какого певческого голоса написана партия Ивана Сусанина в опере Глинки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тенор, баритон, альт"}, {"answer": "Тайвань", "question": "Какой остров раньше назывался Формозой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Таити, Гаити, Калимантан"}, {"answer": "Радон", "question": "Какой химический элемент имеет символ Rn?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рутений, Рений, Рубидий"}, {"answer": "Монгольский", "question": "От слова какого языка произошло слово хоругвь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Польский, Старославянский, Крымскотатарский"}, {"answer": "Александрийская колонна", "question": "Что украшает центр Дворцовой площади в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ростральные колонны, Памятник Петру I, Броневик Ленина"}, {"answer": "Быки", "question": "Какие животные, согласно \"Илиаде\", содержались в стойлах царя Авгия, которые очистил Геракл?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Овцы, Лошади, Единороги"}, {"answer": "Спартака", "question": "Чьё имя до 1924 года носила пионерская организация Советского Союза?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ленина, Троцкого, Макаренко"}, {"answer": "Виши", "question": "В каком городе обосновалось коллаборационистское правительство Петена в период оккупации Франции немецкими войсками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Реймс, Шартр, Бурж"}, {"answer": "Австразия", "question": "Как называлась северо-восточная часть франкского государства Меровингов, в 6-7 вв. временами обособлявшаяся в отдельное королевство?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дакия, Франкония, Остзея"}, {"answer": "сомбреро", "question": "Название какого головного убора само говорит, что его задача — создавать тень?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: канотье, панама, стетсон"}, {"answer": "В Туле", "question": "Где были выкованы металлические звенья Невской ограды Летнего сада?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Екатеринбурге, В Санкт-Петербурге, В Москве"}, {"answer": "Леонардо да Винчи", "question": "Кто создал Лестерский кодекс - тетрадь научных работ, которую Билл Гейтс приобрел за 30 миллионов долларов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лейф Эрикссон, Юлий Цезарь, Иоганн Гутенберг"}, {"answer": "Толпы", "question": "Чего боится охлофоб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Змей, Открытого пространства, Наказания"}, {"answer": "Гаруспики", "question": "Как в Древнем Риме называли жрецов (или жриц), гадавших только по внутренностям жертвенных животных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Авгуры, Весталки, Бестиарии"}, {"answer": "Узбек", "question": "Какой хан Золотой Орды ввел там ислам в качестве государственной религии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Азис, Тохтамыш, Чжанибек"}, {"answer": "Фортуна", "question": "Какую древнеримскую богиню нередко изображают с повязкой на глазах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прозерпина, Юнона, Венера"}, {"answer": "NBC", "question": "Что создал выходец из России Давид Сарнов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: MTV, CNN, BBC"}, {"answer": "Зороастрийцы", "question": "Кто такие парсы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каста в Индии, Исмаилиты, Ловцы жемчуга"}, {"answer": "Канонерская лодка", "question": "Каким типом корабля был \"Кореец\", храбро сражавшийся вместе с \"Варягом\" против японской эскадры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Миноносец, Торпедный катер, Десантный корабль"}, {"answer": "Декабрь", "question": "В каком месяце 1941 г. японская авиация напала на Пёрл-Харбор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сентябрь, Октябрь, Ноябрь"}, {"answer": "Алексей", "question": "Как звали царя, трое сыновей которого тоже стали русскими царями?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Михаил, Фёдор, Пётр"}, {"answer": "их сжёг злоумышленник", "question": "Какая участь постигла национальное достояние Южной Кореи — городские ворота XIV века Суннемун?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: разрушены землетрясением, съедены жучком, разрушены землетрясением"}, {"answer": "винные этикетки", "question": "Что в Якутии после Октябрьской революции 1917 года использовали вместо бумажных денег?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: берестяные грамоты, почтовые марки, театральные билеты"}, {"answer": "1519", "question": "В каком году Фернан Магеллан отправился в кругосветное плаванье?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1542, 1507, 1531"}, {"answer": "Екатерина Парр", "question": "Последняя жена Генриха VIII\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Екатерина Ховард, Анна Клевская, Евгения Сеймор"}, {"answer": "ареопаг", "question": "Афинский суд\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: совет старейшин"}, {"answer": "Русское радио", "question": "На какой радиостанции работает Николай Фоменко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Наше радио, Не наше радио, Европа плюс"}, {"answer": "Зимний дворец", "question": "Выше какого здания Николай I запретил строить дома в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исаакиевский собор, Смольный институт, Адмиралтейство"}, {"answer": "Дерево, кость", "question": "Из чего в Японии делают нэцкэ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бобы, свинина, Рыба, водоросли, Бумага, дерев. рама"}, {"answer": "Открытого насилия", "question": "Какую внешнюю политику называют дипломатией канонерок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Консервативную, Выжидательную, Дружественную"}, {"answer": "Филофония", "question": "Как называется коллекционирование музыкальных, литературных и других звукозаписей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Филокартия, Филумения, Филателия"}, {"answer": "Плутона", "question": "Чьим спутником является Харон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нептуна, Юпитера, Урана"}, {"answer": "\"Медовый месяц\"", "question": "В каком из этих фильмов две главные роли сыграли Л. Касаткина и П. Кадочников?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Укрощение строптивой\", \"Вызываем огонь на себя\", \"Мать Мария\""}, {"answer": "\"Рай\"", "question": "В какую часть \"Божественной комедии\" Данте поместил Адама?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Ад\", \"Чистилище\", Он не писал о нем"}, {"answer": "30.48 см", "question": "Чему равен один британский фут?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 30.50 см, 30.52 см, 30.43 см"}, {"answer": "Народная", "question": "Какая самая высокая гора на Урале, если считать до начала разработки некоторых из них?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Благодать, Магнитная, Ямантау"}, {"answer": "Титов", "question": "Кто был вторым космонавтом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гагарин, Терешкова, Армстронг"}, {"answer": "Сестра мужа", "question": "Кто такая золовка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сестра жены, Жена брата, Дочь крестной"}, {"answer": "Шимпанзе", "question": "К каким обезьянам относился Пират. сыгравший в фильме «Полосатый рейс»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мартышки, Макаки, Павианы"}, {"answer": "Франсиско Писарро", "question": "Кто из конкистадоров покорил империю инков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Васко Нуньес де Бальбоа, Эрнан Кортес, Франсиско де Орельяна"}, {"answer": "Туалетную бумагу", "question": "Какую продукцию долгое время единственный в стране выпускал Сясьский комбинат в Ленинградской области?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Спички, Клей, Телевизоры"}, {"answer": "Форинт", "question": "Назовите основную денежную единицу Венгрии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лев, Фартинг, Толар"}, {"answer": "Австралия", "question": "Назовите природную среду обитания страуса эму\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Африка, Южная Америка, Индонезия"}, {"answer": "туристов", "question": "Кого или что Леонид Семаков в своей песне назвал зеленогорбыми верблюдами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: черепах, волны, холмы"}, {"answer": "Жуков", "question": "Что изучает колеоптеролог?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ископаемых птиц, Змей, Червей"}, {"answer": "Сестра", "question": "Кем, согласно древнегреческой мифологии, Электра приходилась Оресту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мать, Дочь, Жена"}, {"answer": "драмы", "question": "Как называются денежные купюры Армении?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: комедии, трагедии, фарсы"}, {"answer": "Парус", "question": "Что на Руси называли ветрилом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киль, Палубу, Борт"}, {"answer": "слонов", "question": "Облик каких животных принимают отражения лебедей на картине Сальвадора Дали?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: жирафов, пингвинов, страусов"}, {"answer": "Магнитной индукции", "question": "Какая единица в системе СИ носит имя изобретателя Николы Тесла?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Электрической проводимости, Радиоактивности, Напряжения"}, {"answer": "Рожь и пшеница", "question": "Гибрид каких злаков называется ТРИТИКАЛЕ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Овес и рис, Просо и ячмень, Пшеница и ячмень"}, {"answer": "1 (Фиделио)", "question": "Сколько опер написано Бетховеном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2, 3, 4"}, {"answer": "Свисток", "question": "Что в царской России, кроме обычного инвентаря, входило в экипировку дворника?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Револьвер, Сабля, Жезл"}, {"answer": "\"Вишневый сад\"", "question": "Из какой пьесы Чехова Фаина Раневская взяла свой псевдоним?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Три сестры\", \"Свадьба\", \"Чайка\""}, {"answer": "ступня", "question": "От названия какой части ноги произошло английское слово \"футбол\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: голень, колено, бедро"}, {"answer": "Долорес", "question": "Каким было полное имя набоковской Лолиты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лора, Лаура, Элоиза"}, {"answer": "Италия", "question": "В какой стране в Средние века был впервые получен этиловый спирт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Россия, Германия, Франция"}, {"answer": "Верный", "question": "Как назывался город Алма-Ата до 1921 г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гордый, Крепкий, Твердый"}, {"answer": "Емельяна Пугачева", "question": "Во время какого крестьянского восстания происходит действие пушкинской \"Капитанской дочки\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нестора Махно, Степана Разина, Ивана Болотникова"}, {"answer": "Николай Коперник", "question": "На пьедестале чьего памятника высечены слова: \"Остановивший Солнце, сдвинувший Землю\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Галилео Галилей, Джордано Бруно, Клавдий Птолемей"}, {"answer": "восьмой", "question": "Что означает название месяца октябрь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: жёлтый, дождливый, десятый"}, {"answer": "Краткий, четкий, ясный", "question": "Какой стиль изложения по-книжному называется лапидарным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Замысловатый, цветистый, Наукообразный, Высокопарный"}, {"answer": "Саргассово", "question": "Какое море называют дамским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адриатическое, Мраморное, Тасманово"}, {"answer": "Фулхэм", "question": "Какой английский футбольный клуб называют \"дачниками\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эвертон, Астон Вилла, Болтон"}, {"answer": "Ольга", "question": "Назовите старшую из великих княжон - дочерей Николая II\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анастасия, Мария, Татьяна"}, {"answer": "С белкой в колесе", "question": "С кем сравнивает себя находящийся в постоянных хлопотах человек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С пауком в банке, С белкой в колесе, С птицей в клетке"}, {"answer": "4", "question": "Сколько струн у контрабаса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 5, 6"}, {"answer": "Дионисий", "question": "Назовите имя учёного монаха, который первым предложил в 525 г. вести начало счёта годов от рождества Христова.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гимелий, Парфений, Климентий"}, {"answer": "В. А. Жуковский", "question": "Кто написал сказку \"Спящая царевна\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: И. А. Крылов, М. В. Ломоносов, А. П. Чехов"}, {"answer": "Черное", "question": "Какое море соединяется с Мраморным проливом Босфор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адриатическое, Эгейское, Средиземное"}, {"answer": "Папуасы", "question": "Среди какого народа долго жил Миклухо-Маклай?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Маори, Алеуты, Самоанцы"}, {"answer": "Александр Андреевич", "question": "Как звали Чацкого из \"Горе от ума\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алексей Андреевич, Александр Сергеевич, Андрей Александрович"}, {"answer": "Касабланка", "question": "В каком городе находится мечеть с самым высоким в мире минаретом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стамбул, Мекка, Джакарта"}, {"answer": "\"Союз-19\"", "question": "Какой советский космический корабль в 1975 году пристыковался к американскому \"Аполлону\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Восток-6\", \"Восход-2\", \"Прогресс-8\""}, {"answer": "Бельгия", "question": "В какой стране расположен город Антверпен?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нидерланды, Дания, Германия"}, {"answer": "заклёпками", "question": "Чем скрепляются между собой различные металлические элементы Эйфелевой башни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: болтами, сварными швами, шурупами-саморезами"}, {"answer": "Пресное озеро", "question": "Что в 1966 году открыли Советские ученые в Антарктике на глубине трех километров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Затонувший корабль, Огромный метеорит, Залежи урана"}, {"answer": "1972", "question": "В каком году было т. н. Кровавое воскресенье в Лондондерри, Сев. Ирландия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1969, 1976, 1974"}, {"answer": "54", "question": "Сколько мест в стандартном российском плацкартном вагоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 48, 52, 56"}, {"answer": "абрикос", "question": "Какой плод на латыни называется \"армянской сливой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: алыча, персик, айва"}, {"answer": "1418", "question": "Сколько длилась дней Великая Отечественная Война?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1520, 1456, 1475"}, {"answer": "Оливковое", "question": "Раньше в примитивных светильниках использовалось деревянное масло. Что это за масло?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Подсолнечное, Льняное, Рыбий жир"}, {"answer": "Шри-Ланка", "question": "В какой стране в 1960 году Сиримаво Бандаранаике стала первой женщиной премьер-министром?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Малайзия, Тайланд, Пакистан"}, {"answer": "Таймыр", "question": "Полуостров, разделяющий моря Карское и Лаптевых.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Атолл, Новая Земля, Сахалин"}, {"answer": "Две", "question": "Сколько попыток в самом начале игры даётся игроку в боулинг, чтобы сбить 10 кеглей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Одна, Три, Четыре"}, {"answer": "1839-1881", "question": "Укажите годы жизни М. Мусоргского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1891-1953, 1840-1893, 1792-1856"}, {"answer": "Джордж Баланчин", "question": "Какой хореограф более 30 лет сотрудничал с композитором Игорем Стравинским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Майа Плисецкая, Михаил Барышников, Марта Грэм"}, {"answer": "\"Варшава\"", "question": "Какой из легковых автомобилей, производившихся в бывших соц. странах, был фактически советской \"Победой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Дачиа\", \"Застава\", \"Трабант\""}, {"answer": "Саша и Коля", "question": "Как зовут главных героев повести ''Ночевала тучка золотая'' А.Приставкина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Саша и Петя, Саша и Вася, Саша и Ваня"}, {"answer": "Крейсера «Аврора»", "question": "Чьими снами интересовались поэт Михаил Матусовский и композитор Владимир Шаинский в совместной песне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медного всадника, Исаакиевского собора, Ростральной колонны"}, {"answer": "Такелажник", "question": "В чьи обязанности вxодит указывать крановщику, как поднимать и куда доставлять груз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кровельщик, Каменщик, Плановик"}, {"answer": "Жуков", "question": "Кто от имени советского Верховного Главнокомандования принял капитуляцию фашистской Германии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рокосовский, Конев, Молотов"}, {"answer": "Ялта", "question": "В каком городе происходит действие фильма «Асса»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алушта, Сочи, Кисловодск"}, {"answer": "\"Маттео Фальконе\"", "question": "Действие какой из новелл Проспера Мериме протекает на Корсике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Таманго\", \"Партия в триктрак\", \"Этрусская ваза\""}, {"answer": "\"Спринт\"", "question": "Как в СССР называлась одна из разновидностей лотереи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Старт\", \"Кросс\", \"Ринг\""}, {"answer": "Фридрих Шиллер", "question": "Кто написал поэму \"Ода к радости\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мартин Лютер, Иоганн Вольфганг фон Гёте, Генрих Гейне"}, {"answer": "Математика", "question": "Информацию о чём содержит в себе древнеегипетский папирус Ринда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Политика, Религия, Любовь"}, {"answer": "Мэри Поппинс", "question": "Как зовут самую знаменитую героиню детской писательницы Памелы Трэверс?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пеппи Длинный чулок, Тутта Карлссон, Гермиона Грейнджер"}, {"answer": "Коллежский секретарь", "question": "В каком чине был выпущен из лицея Александр Пушкин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Надворный советник, Коллежский регистратор, Титулярный советник"}, {"answer": "Имени Вахтангова", "question": "\"Фирменным\" спектаклем какого театра является \"Принцесса Турандот\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Ленком\", Сатиры, БДТ"}, {"answer": "папу и Ватикан", "question": "Что поручено охранять сотне стражников швейцарской гвардии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: штаб-квартиру ООН, Букингемский дворец, Белый дом в Вашингтоне"}, {"answer": "Ремарк", "question": "Автор романа &quot;Триумфальная арка&quot;?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дюма, Пикуль, Конан Дойль"}, {"answer": "Рокоссовский", "question": "Какой советский маршал в 1948 году стал министром национальной обороны Польши?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Малиновский, Жуков, Конев"}, {"answer": "Аргонавты", "question": "Какой из этих романов написан не кем-нибудь из сестер Бронте (Шарлоттой, Эмили или Анной)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шерли, Агнес Грей, Грозовой перевал"}, {"answer": "Дик Фрэнсис", "question": "Детективные произведения какого автора почти всегда связаны со скачками и скаковыми лошадьми?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джеймс Чейз, Гордон Диксон, Филипп Дик"}, {"answer": "запрячь лошадь", "question": "Что можно сделать с помощью постромок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: научиться плавать, посеять что-либо, повесить картину"}, {"answer": "С первой олимпиады", "question": "С какого события начинается летоисчисление древних Греков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Троянская война, Сотворение мира, Основание Афин"}, {"answer": "Морская колюшка", "question": "Рыба, вьющая гнезда в заросляx водорослей.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Угорь, Осетр, Камбала"}, {"answer": "Обучение в полном круге", "question": "Слово \"энциклопедия\" греческого происхождения. Что оно означает дословно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Широкий круг сведений, Детский кружок творчества, Фундамент образования"}, {"answer": "Вена", "question": "Древнее название этой столицы европейского государства — Виндобона.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вадуц, Вильнюс, Лиссабон"}, {"answer": "Таллин", "question": "Название какого европейского города первоначально означало \"датский город\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Данди, Дюнкерк, Гданьск"}, {"answer": "Забор", "question": "В песне в поётся: \"Что стоишь, качаясь, тонкая рябина, головой склоняясь до самого тына\". А что такое \"тын\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Задняя стена дома, Крыльцо, Сеновал"}, {"answer": "Меровинги", "question": "Как называлась первая династия франков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каролинги, Капетинги, Валуа"}, {"answer": "Чацкого", "question": "Кого, кроме Гамлета, играл в народном театре Юрий Деточкин — герой фильма «Берегись автомобиля»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хлестакова, Онегина, Отелло"}, {"answer": "Скобки", "question": "Какой математический знак указывает на порядок действий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Равно, Интеграл, Модуль"}, {"answer": "Таганрог", "question": "В каком городе родилась известная актриса Фаина Раневская?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Москва, Одесса, Ялта"}, {"answer": "24", "question": "Сколько шашек находится на доске в начале партии в русские шашки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 12, 36, 40"}, {"answer": "время", "question": "Какой показатель является неизменным в автогонках, с 1923 года проходящих около французского города Ла-Ман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: скорость, количество участников, расстояние"}, {"answer": "Ленинградского", "question": "Здание какого вокзала Москвы спроектировал архитектор К.Тон - автор Оружейной палаты Кремля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Курского, Киевского, Рижского"}, {"answer": "Порфирий Петрович", "question": "Как звали следователя из романа Ф. М. Достоевского \"Преступление и наказание\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Перфилий Павлович, Порфирий Павлович, Перфилий Петрович"}, {"answer": "Ада Байрон", "question": "Кто был первым программистом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чарльз Беббидж, Блез Паскаль, Билл Гейтс"}, {"answer": "Гренландия", "question": "Какой остров самый большой по площади в мире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Калимантан, Австралия, Сахалин"}, {"answer": "Один", "question": "Сколько кораблей вернулось, совершив первое кругосветное плаванье в экспедиции Магеллана, в Севилью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Два, Три, Четыре"}, {"answer": "Музыку", "question": "Что драматург Пьер Огюстен Бомарше преподавал дочерям Людовика XV?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Литературу, Историю, Французский язык"}, {"answer": "7-й век", "question": "Когда возникло первое славянское государственное образование на Балканском п-ове - Семь славянский племён?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5-й век, 6-й век, 8-й век"}, {"answer": "Гоген", "question": "Кто из этих великих художников долго жил на Таити?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сезанн, Дега, Матисс"}, {"answer": "Непромокаемый", "question": "Как герой фильма «Белорусский вокзал» назвал свой батальон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Непотопляемый, Непобедимый, Неприступный"}, {"answer": "Гарри Гудини", "question": "Под каким именем Эрих Вейсс достиг всемирной славы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тони Вейсмюллер, Фред, Макс Линдер"}, {"answer": "Эверест", "question": "Самая высокая гора мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аконкагуа, Килиманджаро, Мак-Кинли"}, {"answer": "Джонатан Свифт", "question": "Какой английский писатель придумал слово \"лилипут\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Даниель Дефо, Уильям Теккерей, Чарльз Диккенс"}, {"answer": "Граф (Геннадий Петрович Козодоев, он же Геша)", "question": "Какую кличку носил герой Миронова из кинофильма \"Бриллиантовая рука\"(по сценарию)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Князь, Барон, Купец"}, {"answer": "Мекка", "question": "В каком городе родился пророк Мухаммед (Магомет)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медина, Мемфис, Дамаск"}, {"answer": "Дьявольская сила", "question": "Что означает немецкое словосочетание \"крафт тойфель\", от которого произошло слово \"картофель\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Земляная пища, Чудесный плод, Богатырский дух"}, {"answer": "Алексей Михайлович", "question": "Кто из русских царей написал свод уставов по соколиной охоте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван Грозный, Пётр I, Пётр III"}, {"answer": "Мозаику", "question": "Какое ремесло возрождал в России Михаил Васильевич Ломоносов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Керамику, Литьё, Ковку"}, {"answer": "Пульхерия Александровна", "question": "Как звали мать Родиона Раскольникова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Авдотья Романовна, Марфа Петровна, Лизавета Ивановна"}, {"answer": "Гвоздика", "question": "Какая из пряностей приготавливается из цветочных бутонов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Горчица, Корица, Тмин"}, {"answer": "Бах", "question": "Музыку какого композитора Андрей Тарковский использовал в фильме «Солярис»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Моцарт, Бетховен, Гендель"}, {"answer": "Гроут", "question": "4 пенса в старину?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фартинг, Полукрона, Шиллинг"}, {"answer": "Вид кальяна", "question": "Что такое наргиле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сорт сливы, Арбузный мед, Верблюжья колючка"}, {"answer": "\"Белоснежка и семь гномов\"", "question": "Какой из этих диснеевских мультфильмов был создан раньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Бемби\", \"Золушка\", \"Пиноккио\""}, {"answer": "Кулеврина", "question": "Какое из этих старинных орудий имело длинный ствол и применялось для стрельбы на дальние расстояния?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Единорог, Мортира, Пищаль"}, {"answer": "Урюком", "question": "Чем становятся абрикосы высушенные вместе с косточкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Курагой, Кайсой, Сабзой"}, {"answer": "244 см (8 футов)", "question": "Какова высота футбольных ворот?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 200 см, 264 см, 190 см"}, {"answer": "Ртути", "question": "Источником какого металла является минерал киноварь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вольфрама, Железа, Меди"}, {"answer": "сопилкарь", "question": "Как называют музыканта, играющего на сопилке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сопильник, соплист, сопилюшник"}, {"answer": "Трезеге", "question": "Кто забил решающий мяч за сборную Франции в финале чемпионата Европы по футболу 2000 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зидан, Анри, Вильторд"}, {"answer": "Кола Бельды", "question": "На какого популярного в начале 70-х певца сочинили эпиграмму \"Прекрасно быть певцом и со своим лицом!\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Муслим Магомаев, Эдуард Хиль, Иосиф Кобзон"}, {"answer": "Пеликан", "question": "Как звали одного из самых колоритных персонажей оперетты Кальмана \"Принцесса цирка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Баклан, Фламинго, Буревестник"}, {"answer": "Барокко", "question": "В каком стиле работал архитектор Растрелли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Готика, Классицизм, Рококо"}, {"answer": "Род-Айленд", "question": "Какой штат наименьший по площади в США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Канзас, Коннектикут, Делавэр"}, {"answer": "В апреле", "question": "Когда празднуют Всемирный день здоровья?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В январе, В августе, В ноябре"}, {"answer": "Людовик XIV", "question": "Кто сказал \"Государство - это я!\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Октавиан Август, Наполеон Бонапарт, Борис Березовский"}, {"answer": "Беловежская пуща", "question": "В каком заповеднике в 1991 году произошло тайное подписание акта о расформировании СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тебердинский, Шульган-Таш, Брянский лес"}, {"answer": "Текила", "question": "На основе какого напитка готовится коктейль \"Маргарита\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ром, Водка, Коньяк"}, {"answer": "Анна", "question": "Как звучит полное имя главной героини повести Тургенева \"Ася\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анастасия, Александра, Ксения"}, {"answer": "Непреодолимая сила", "question": "Как звучит буквальный перевод с французского юридического термина \"форс-мажор\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Внезапное событие, Изменение условий, Безвыходная ситуация"}, {"answer": "Стойло", "question": "Как называется место для одного локомотива в железнодорожном депо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гараж, Ангар, Сектор"}, {"answer": "Кодекс", "question": "Как полиграфисты называют привычную нам форму книги, пришедшую на смену древним свиткам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Суффикс, Люрекс, Журфикс"}, {"answer": "Легенда", "question": "Как называется свод условных знаков и пояснений к карте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Абрис, Кроки, Кодекс"}, {"answer": "Париж", "question": "В какой столице состоялся первый конкурс российских красавиц?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Петербург, Москва, Лондон"}, {"answer": "14", "question": "Сколько стихотворных строк в любом сонете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 12, 16, 18"}, {"answer": "Клуб путешественников", "question": "Какая программа Российского телевидения занесена в книгу \"Рекордов Гиннеса\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Очевидное-невероятное, В мире животных, Что? Где? Когда?"}, {"answer": "Герилья", "question": "Как называется партизанская война в Испании и Латинской Америке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бандерилья, Сендерилья, Гереро"}, {"answer": "Марго Де Севр", "question": "Какой актрисе Нико Пиросмани подарил миллион алых роз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марлен Дитрих, Вера Холодная, Полина Виардо"}, {"answer": "День пограничника", "question": "В какой праздник немец Матиас Руст посадил свой самолет возле Красной площади?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: День милиции, День чекиста, День авиации"}, {"answer": "Каркас", "question": "Какое из этих слов означает также и род деревьев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Балка, Арка, Остов"}, {"answer": "Свинец", "question": "Какой химический элемент обозначается Pb?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золото, Олово, Полоний"}, {"answer": "Камергер", "question": "Какой из этих российских придворных чинов был ниже остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гофмейстер, Гофмаршал, Шталмейстер"}, {"answer": "Валерка", "question": "Кто из неуловимых мстителей выкрал стратегическую карту из кабинета полковника Кудасова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Данька, Яшка, Ксанка"}, {"answer": "На корриде", "question": "Где родилось выражение «момент истины»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В суде, В церкви, На дуэли"}, {"answer": "Россия", "question": "Какая страна первая потопило судно с помощью торпеды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Великобритания, Германия, Турция"}, {"answer": "Фиалка трехцветная", "question": "Как ботаник классифицирует растение, известное в России как Иван-да-Марья?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фиалка полевая, Фиалка душистая, Фиалка собачья"}, {"answer": "Наездники-джигиты", "question": "Амплуа династии цирковых артистов Кантемировых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иллюзионисты, Эквилибристы, Дрессировщики"}, {"answer": "Метан", "question": "Что является главным компонентом болотного газа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Водород, Ацетилен, Сероводород"}, {"answer": "И.Бунин  (1933 г.)", "question": "Кто из этих писателей первым получил Нобелевскую премию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Б.Пастернак (1960 г.), М.Шолохов (1984 г.), И.Бродский"}, {"answer": "Эразм Роттердамский", "question": "Кто автор бессмертной \"Похвалы Глупости\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ларошфуко, Франсуа Рабле, Вольтер"}, {"answer": "\"Падуя\"", "question": "Как раньше называлось парусное судно \"Крузенштерн\", которое ходит под российским флагом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Пекин\", \"Пассат\", \"Проссейн\""}, {"answer": "Вытканный с узорами", "question": "Что в старину означало слово \"браный\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Имеющий отношение к войне, Обработанный бороной, Богохульный"}, {"answer": "лук", "question": "Какое оружие помогло зажечь олимпийский огонь на играх в Барселоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: копьё, винтовка, пистолет"}, {"answer": "Спаниель", "question": "Какой породы была тургеневская Муму?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пудель, Болонка, Дворняжка"}, {"answer": "Горький", "question": "Кто автор высказывания «Любите книгу — источник знаний»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ленин, Маяковский, Луначарский"}, {"answer": "Швеция", "question": "Где правит королевский дом Бернадотов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монако, Англия, Норвегия"}, {"answer": "Слон", "question": "У какого животного коренные зубы могут смениться в течение жизни 6 раз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медведь, Зубр, Тигр"}, {"answer": "1.136 л", "question": "Чему равна 1 английская кварта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 0.142 л, 4.546 л, 0.568 л"}, {"answer": "Сфумато", "question": "Какая техника письма использовалась при написании Моны Лизы Да Винчи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Спретсатура, Сфрегаззи, Серлиано"}, {"answer": "Атропа", "question": "Какая из богинь судьбы в греческой мифологии перерезает нить жизни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Немесида, Лахесис, Клото"}, {"answer": "Linux", "question": "На логотипе какой из этих операционных систем изображен пингвин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Windows, FreeBSD, Solaris"}, {"answer": "68 градусов", "question": "При какой температуре по Цельсию закипает вода на вершине Эвереста?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 100 градусов, 128 градусов, не кипит вообще"}, {"answer": "\"Уранометрия\"", "question": "Как назывался первый атлас всех звезд, видимых невооруженным глазом, который был издан в 1603 году Иоганном Байером?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Космотеория\", \"Небесная сфера\", \"Светила\""}, {"answer": "Грац", "question": "В каком австрийском городе родился Арнольд Шварценеггер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зальцбург, Инсбрук, Линц"}, {"answer": "Париж", "question": "В каком городе находится ГРАНД ОПЕРА?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вашингтон, Лондон, Милан"}, {"answer": "Овцы", "question": "Чья шерсть идёт на изготовление мутоновой шубы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Козла, Верблюда, Собаки колли"}, {"answer": "Куллинан", "question": "Как называется крупнейший в мире алмаз, весивший 621,2 грамма?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кох-И-Нур, Эксцельсиор, Южная Звезда"}, {"answer": "Народного хозяйства", "question": "Какая из этих академий имеет статус \"При правительстве РФ\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Естественных наук, Славянской культуры, Театрального искусства"}, {"answer": "Братом", "question": "Кем приходился Иоанн Безземельный Ричарду Львиное сердце?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сыном, Внуком, Отцом"}, {"answer": "Лисица и сурок", "question": "Из какой басни И.А.Крылова пошло выражение:\"Рыльце в пуху\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Волк и лисица, Лисица и осёл, Ворона и лисица"}, {"answer": "Беллерофон", "question": "На борту какого корабля Наполеон сдался англичанам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джей-Мария, Джустиниан, Конституция"}, {"answer": "40", "question": "Сколько дней у православных продолжается Рождественский пост?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 30, 20, 50"}, {"answer": "Типографский шрифт", "question": "Что означает слово \"цицеро\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Минерал, Порода кур, Вид тайнописи"}, {"answer": "Механизм часов.", "question": "Что такое РЕПЕТИР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амплуа актёра., Режиссёр театра., Геодезический прибор."}, {"answer": "NB", "question": "Какая пометка, сделанная возле абзаца, обозначает, что на него надо обратить особое внимание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: FX, AA, PS"}, {"answer": "Трумэн", "question": "Какой из президентов США, подписал приказ об атомной бомбардировке городов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эйзенхауэр, Кулидж, Рузвельт"}, {"answer": "Итаска", "question": "Какое из этих озер является источником реки Миссисипи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Милле лакс, Миннетонка, Лесное озеро"}, {"answer": "США", "question": "На территории какой современной страны был убит (как говорят, мореплаватель Джеймс Кук?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Папуа-Новая Гвинея, Австралия, Новая Зеландия"}, {"answer": "19800", "question": "Какова вместимость одного из самых известных в мире зала Madison Square Garden в Нью-Йорке при проведении матчей NBA?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 20500, 18600, 21200"}, {"answer": "Анастасия Мыскина", "question": "Какая российская теннисистка первой одержала победу на турнире Большого Шлема?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анна Курникова, Мария Шарапова, Ольга Морозова"}, {"answer": "Значки", "question": "Что коллекционирует фалерист?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марки, Конверты, Открытки"}, {"answer": "«желудок» и «закон»", "question": "От каких греческих слов образовано слово «гастроном»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «желудок» и «любовь», «желудок» и «правда», «желудок» и «вкус»"}, {"answer": "Дания", "question": "В какой из этих стран сейчас \"правит\" королева, а не король?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания, Швеция, Норвегия"}, {"answer": "Косвенные", "question": "Как называются все падежи, кроме именительного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дополнительные, Вспомогательные, Побочные"}, {"answer": "1852 м", "question": "Чему равна одна международная морская миля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1814 м, 1836 м, 1844 м"}, {"answer": "Четверть", "question": "Какая русская мера вместимости для сыпучих тел больше?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Четверик, Ведро, Гарнец"}, {"answer": "0.0648 г", "question": "Чему равна британская торговая мера веса в один гран?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 453.59 г, 28.35 г, 1.77 г"}, {"answer": "Из крови горгоны Медузы", "question": "Откуда, согласно греческой мифологии, появился на свет Пегас?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из облака на горе Геликон, От звуков лиры Аполлона, Из вод источника Гиппокрена"}, {"answer": "Каспаров", "question": "Тринадцатый чемпион мира по шахматам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карпов, Фишер, Крамник"}, {"answer": "Плутократия", "question": "При какой \"кратии\" власть формально и фактически принадлежит богатой верхушке общества?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Теократия, Автократия, Демократия"}, {"answer": "Лука Тони", "question": "Кто стал владельцем \"Золотой бутсы\" в 2006 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уэйн Руни, Лионель Месси, Френк Лэмпард"}, {"answer": "Тверская площадь", "question": "Как называется московская площадь, на которой стоит памятник Юрию Долгорукому?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Московская площадь, площадь Долгорукого, площадь Моссовета"}, {"answer": "в Казахстане", "question": "Где расположен единственный в мире высокогорный каток под открытым небом «Медео»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Туркмении, в Киргизии, в Узбекистане"}, {"answer": "В 11 веке", "question": "В каком веке христианство раскололось на православие и католицизм?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 10 веке, В 9 веке, В 12 веке"}, {"answer": "Корль червей", "question": "Какой из королей в стандартной карточной колоде не имеет усов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Король пик, Король треф, Король бубей"}, {"answer": "Банги", "question": "Назовите столицу Центральноафриканской республики\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Яунде, Нджамена, Ниамей"}, {"answer": "Ателье", "question": "Каким учреждением числился подпольный \"веселый дом\" в \"Зойкиной квартире\" Булгакова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кафе, Аптека, Прачечная"}, {"answer": "Аварцы", "question": "Какую из этих этнографических групп нельзя назвать грузинами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кахетины, Аджарцы, Имеритины"}, {"answer": "Китай", "question": "На территории какой страны были найдены останки ископаемого человека - синантропа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Уганда, Египет"}, {"answer": "Гобои", "question": "Какие музыкальные инструменты солируют в «Танце маленьких лебедей» из балета «Лебединое озеро»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виолончели, Кларнеты, Скрипки"}, {"answer": "Германия", "question": "Из какой страны эмигрировали большинство героев Ремарка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Франция, Россия"}, {"answer": "Февраль", "question": "В каком месяце \"свеча горела на столе\" в стихотворении Бориса Пастернака?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Март, Январь, Декабрь"}, {"answer": "Рудольф Нуриев", "question": "Какой российский балетмейстер с 1985 по 1989 год руководил труппой Парижской оперы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Михаил Барышников, Марис Лиепа, Леон Лавровский"}, {"answer": "Удмуртия", "question": "В каком регионе России находится старинный город Сарапул?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Татарстан, Башкортостан, Оренбургская область"}, {"answer": "Джуно", "question": "Какой город является столицей штата Аляска?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Остин, Олбани, Кингстон"}, {"answer": "Амалия", "question": "Как звали роковую красавицу в романе Б. Акунина \"Азазель\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эмилия, Лилия, Камелия"}, {"answer": "Семена", "question": "Что дало название единице массы карату?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Камни, Песчинки, Бусины"}, {"answer": "Восьмигривенный", "question": "Как в России называлась персидская серебряная монета в 4 абаза, ходившая на Кавказе во времена Лермонтова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полуполтина, Арапчик, Лобанчик"}, {"answer": "Агнета", "question": "Кто из участников группы \"АББА\" был блондинкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бьёрн, Бенни, Фрида"}, {"answer": "Вид биржевого контракта", "question": "Что такое фьючерс?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Парус на яхте, Глагол в будущем времени, Холодная закуска"}, {"answer": "Март (24)", "question": "В каком месяце 1945 года заканчивается действие повести \"Семнадцать мгновений весны\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Февраль, Апрель, Май"}, {"answer": "Соли", "question": "Горсть чего бросают перед выходом на ковёр борцы сумо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Риса, Сои, Опилок бамбука"}, {"answer": "Цезий", "question": "Какой из этих металлов не относится к группе платиновых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иридий, Палладий, Рутений"}, {"answer": "9 мм", "question": "Какой калибр у пистолета Макарова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5.66 мм, 7.62 мм, 5.45 мм"}, {"answer": "10", "question": "Под каким номером выступали на футбольных полях великие Пеле и Марадона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 9, 8, 7"}, {"answer": "Весна", "question": "Кто был мамой Снегурочки в поэтической \"весенней сказке\" А. Н. Островского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зима, Вьюга, Луна"}, {"answer": "Турция", "question": "В какую страну Карл XII сбежал после Полтавской битвы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швеция, Дания, Франция"}, {"answer": "Повестью", "question": "Чем оказался \"мир\" в песни В.Бутусова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сказкой, Фантастикой, Рассказом"}, {"answer": "Коршун", "question": "Древние египтяне полагали, что у этой птицы нет мужского пола, а самки способны зачать от ветра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чайка, Голубь, Орел"}, {"answer": "Диагональ", "question": "Как называется плотная шерстяная ткань с наклонными рубчиками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гипотенуза, Перпендикуляр, Медиана"}, {"answer": "\"Псиxоз\"", "question": "Как называется один из самыx знаменитыx фильмов Альфреда Xичкока?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Мания\", \"Паранойя\", \"Бред\""}, {"answer": "Старинное оружие", "question": "Из какой \"оперы\" слово ШЕСТОПЕР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Реликтовая рыба, Вид шестерни, Ископаемая птица"}, {"answer": "Тюдоры", "question": "К какой династии принадлежала английская королева Елизавета I?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виндзоры, Стюарты, Ланкастеры"}, {"answer": "Саппоро", "question": "Какой из крупных японских городов находится на острове Хоккайдо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киото, Нагоя, Осака"}, {"answer": "Для денег", "question": "Как заканчивается признание А. С. Пушкина: \"Я пишу для себя, а печатаю... \"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Для народа, Для славы, Для критиков"}, {"answer": "Коня", "question": "Что вещий Олег предлагал в награду вдохновленному кудеснику?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Злато, Серебро, Гробовую змею"}, {"answer": "Пизанская", "question": "Какая из башен стоит на Соборной площади, которую часто называют Поле чудес?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эйфелева, Девичья, Торонтская"}, {"answer": "имени Моисеева", "question": "Какой хореографический ансамбль в 2011 году получил международную медаль «Пять континентов» ЮНЕСКО?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Берёзка», «Казаки России», «Узоры»"}, {"answer": "Юденич", "question": "Кто из этих руководителей белого движения в 1-ю мировую войну командовал Кавказской армией?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Врангель, Деникин, Колчак"}, {"answer": "Колонтарь", "question": "Как назывался доспех древнерусского воина - кольчужная рубашка без рукавов с металлическими пластинами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зерцало, Бармица, Рамень"}, {"answer": "Касатка", "question": "Как называется один из видов ласточки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Касатик, Косатка, Косушка"}, {"answer": "Фига", "question": "Как иначе называют инжир?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кукиш, Дуля, Шиш"}, {"answer": "Военный кодекс", "question": "Какого кодекса нет в российском законодательстве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лесной кодекс, Бюджетный кодекс, Таможенный кодекс"}, {"answer": "S", "question": "Какой из этих международных размеров одежды самый маленький?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: XL, M, L"}, {"answer": "В Болгарии", "question": "В какой из стран есть курорты Солнечный День и Солнечный Берег?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Грузии, В Турции, Во Франции"}, {"answer": "Шамот", "question": "Как строители называют огнеупорную глину?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гонт, Туф, Рубероид"}, {"answer": "Яд", "question": "Что на латинском языке означает слово «вирус»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Предательство, Угроза, Зараза"}, {"answer": "1005", "question": "Сколько было песен Соломона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 170, 525, 3000"}, {"answer": "1700", "question": "Сколько лет назад  Армения приняла христианство (округляем дату)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1500, 1200, 1000"}, {"answer": "Мерило", "question": "В древнерусской живописи один из атрибутов архангела - тонкий жезл в его руке. Как этот жезл назывался?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кондак, Орарь, Лор"}, {"answer": "Байкал", "question": "На каком озере дует ветер баргузин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арал, Каспий, Ладога"}, {"answer": "К.К", "question": "Как метил свои пули злодей из романа Майн Рида «Всадник без головы»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Т.Т, М.М, С.С"}, {"answer": "Голубое", "question": "Кольцо какого цвета на Олимпийском флаге символизирует Европу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Красное, Желтое, Зеленное"}, {"answer": "Глаза", "question": "Что женщины Древнего Рима пытались сделать ещё красивее с помощью белладонны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кожу, Колосы, Ногти"}, {"answer": "Жена", "question": "Кем приходится Екатерина II Петру III?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мать, Тетка, Дочь"}, {"answer": "Кондитерской", "question": "На обёртке какой продукции в начале XX века печатали ноты \"Шоколадного вальса\" и \"Кекс-галопа\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Молочной, Парфюмерной, Винно-водочной"}, {"answer": "Табасаранский", "question": "В каком языке больше всего падежей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вепсский, Финский, Удмуртский"}, {"answer": "Новая Зеландия", "question": "Сыном какой страны был Эдмунд Хиллари, первым вместе с шерпом Н. Тенцингом покорившим Эверест?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австралия, Великобритания, Канада"}, {"answer": "Тянь-Шань", "question": "В честь какой горной системы Азии российский географ Петр Петрович Семенов получил вторую фамилию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алтай, Гималаи, Саяны"}, {"answer": "зелёную", "question": "Какую краску нужно смешать с красной, чтобы получить коричневую?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: жёлтую, синюю, оранжевую"}, {"answer": "у петуха", "question": "У какой птицы Осёл советовал Соловью поучиться пению в басне Крылова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: у кукушки, у павлина, у дятла"}, {"answer": "Кама", "question": "Какая из этих рек по их географическому положению самая западная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иртыш, Енисей, Лена"}, {"answer": "\"Петух\"", "question": "Какая карточная игра широко распространена в России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Тетерев\", \"Павлин\", \"Индюк\""}, {"answer": "Голландка", "question": "Как называется облицованная изразцами комнатная печь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шведка, Китаянка, Шотландка"}, {"answer": "Северный Ледовитый", "question": "Какой океан Земли занимает наименьшую площадь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индийский, Атлантический, Тихий"}, {"answer": "Англы", "question": "Какое из этих племен - германское, а не кельтское?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белги, Секваны, Бритты"}, {"answer": "Майя", "question": "Какой древний народ построил город Чичен-Ица?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ацтеки, Инки, Ольмеки"}, {"answer": "Ганимед", "question": "Какой из открытых еще Г. Галилеем спутников Юпитера является крупнейшим во всей Солнечной системе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ио, Европа, Каллисто"}, {"answer": "\"Мистер и миссис Смит\"", "question": "Съёмки какого фильма свели Бреда Питта с Анджелиной Джоли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Троя\", \"Счастливы вместе\", \"Лара Крофт-расхитительница гробниц\""}, {"answer": "Сретение", "question": "Какой христианский праздник отмечается на сороковой день после Рождества?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Благовещение, Преображение, Вознесение"}, {"answer": "Оттоманка", "question": "Как называется широкий и низкий мягкий диван с валиками и подушками, заменяющими спинку, с валиками по бокам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Козетка, Софа, Кушетка"}, {"answer": "Власть старейших", "question": "Что означает термин ГЕРОНТОКРАТИЯ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Власть мудрейших, Власть самых воинственных, Власть землевладельцев"}, {"answer": "50 м на север", "question": "С какой стороны от ресторана \"Плакучая ива\" находился туалет типа сортир? (к/ф \"Бриллиантовая рука\")\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 100 м на запад, 30 м на юг, 40 м на восток"}, {"answer": "Судан", "question": "Назовите самое большое по площади государство в Африке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ливия, ЮАР, Ангола"}, {"answer": "М. Матусовский", "question": "Кто автор слов песни \"Подмосковные вечера\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Е. Долматовский, Р. Рождественский, А. Вознесенский"}, {"answer": "16", "question": "В каком веке жил Русский первопечатник Иван Федоров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 17, 15, 14"}, {"answer": "Ильин день", "question": "Каким праздником на Руси заканчивается купальный сезон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван-Купала, Петров день, Калинин день"}, {"answer": "Хонсю", "question": "На каком острове находится вулкан Фудзияма?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кюсю, Сикоку, Хоккайдо"}, {"answer": "Северная Ирландия", "question": "В какой стране находятся необычные скальные образования, называемые \"Дорога гигантов\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Южная Африка, Австралия, Бразилия"}, {"answer": "Писал плохие стихи", "question": "По какой причине, как гласит легенда, японская писательница Сэй Сенагон рассталась с мужем-чиновником?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Изменял жене, Не смог отгадать загадку, Запрещал писать книги"}, {"answer": "Древние кельты", "question": "У каких народов жрецы назывались друидами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Этруски, Древние германцы, Иберы"}, {"answer": "Иван I", "question": "Кто из Иванов является Иваном Калитой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван II, Иван III, Иван IV"}, {"answer": "988", "question": "В каком году было крещение Киевской Руси?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 876, 988, 234 до н.е."}, {"answer": "Публий Теренций", "question": "Кто произнес фразу \"Сколько людей, столько и мнений\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тит Лукре?ций Кар, Ювенал Децим Юний, Народ"}, {"answer": "Рахиль", "question": "Как назывался корабль, спасший Измаила в произведении \"Моби Дик\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обаяние, Бутон розы, Холостяк"}, {"answer": "Пигалица", "question": "Как орнитологи по-другому именуют чибиса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пичуга, Птаха, Вертихвостка"}, {"answer": "Целуются", "question": "Что делают болгары, когда в новогоднюю ночь по традиции на 3 минуты гасят свет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Поют гимн, Разливают шампанское, Обмениваются подарками"}, {"answer": "Якутия", "question": "Где находится хребет Удокан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тыва, Бурятия, Иркутская область"}, {"answer": "Власть самых одаренных", "question": "Что означает термин \"меритократия\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Власть криминалитета, Власть самых честных, Власть самых сильных"}, {"answer": "Вратарь", "question": "Какое игровое амплуа у футболиста Игоря Акинфеева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Защитник, Полузащитник, Нападающий"}, {"answer": "С рекламацией", "question": "С чем недовольный качеством товара покупатель обращается к продавцу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С петицией, С прокламацией, С апелляцией"}, {"answer": "«Весна»", "question": "В каком фильме прозвучала фраза: «Возьму с собой „Идиота“, чтобы не скучать в троллейбусе»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Весёлые ребята», «Цирк», «Волга-Волга»"}, {"answer": "«Хрустальный пеликан»", "question": "Как называется приз, который получает победитель конкурса «Учитель года России»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Золотая указка», «Пурпурное сердце», «Серебряная сова»"}, {"answer": "42", "question": "Сколько галлонов содержится в одном барреле нефти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 36, 48, 54"}, {"answer": "Покер", "question": "Как называется карточная игра, в которой одна из комбинаций называется \"сет\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бридж, Преферанс, Блэк Джек"}, {"answer": "Рязанского", "question": "Боярином какого княжества был полулегендарный Евпатий Коловрат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тверского, Владимирского, Черниговского"}, {"answer": "Балет", "question": "В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал \"Творения Прометея\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Опера, Симфония, Соната"}, {"answer": "Конопляное", "question": "Какое масло выдали Швейку в фирме Полак под видом елея, освященного епископом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Льняное, Хлопковое, Касторовое"}, {"answer": "Швейцария", "question": "Флаг какого государства взят за основу символа \"Международного Красного Креста\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Норвегия, Финляндия, Дания"}, {"answer": "Клио", "question": "Какая из этих муз была покровительницей истории?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Евтерпа, Каллиопа, Эрато"}, {"answer": "Скумбрия", "question": "Какую из этих рыб, также называют \"макрель\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сельдь, Окунь, Лосось"}, {"answer": "М. Б. Барклай-де-Толли", "question": "Кто из этих российских военачальников был кавалером ордена Святого Георгия всех четырех степеней?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: П. И. Багратион, А. В. Суворов, М. А. Милорадович"}, {"answer": "Панталасса", "question": "Как назывался универсальный океан окружающий суперконтинет Земли (Панагею) 225 миллионов лет назад?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прототетис, Гондвана, Япетус"}, {"answer": "Лондон", "question": "В каком городе происходит действие повести Марка Твена \"Принц и нищий\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стокгольм, Берлин, Париж"}, {"answer": "Олег Вещий", "question": "Какой русский князь осадил столицу Византийской империи и наложил на империю контрибуцию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ярослав Мудрый, Игорь, Владимир Мономах"}, {"answer": "Маврикий", "question": "На гербе какого государства изображена вымершая к настоящему времени птица дронт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фиджи, Соломоновы о-ва, Тонга"}, {"answer": "Устье", "question": "Место, где река впадает в море, называется...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ручей, Начало реки, Исток"}, {"answer": "Петровская", "question": "Какое название дали Сенатской площади в Санкт-Петербурге в 1782 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павловская, Николаевская, Екатерининская"}, {"answer": "Хаккинен", "question": "Кто стал чемпионом мира в 1999 году в автогонках Формула-1?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шумахер, Кулхард, Ирвайн"}, {"answer": "На французском", "question": "На каком языке были написаны мемуары Екатерины II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На немецком, На английском, На русском"}, {"answer": "Древние Афины", "question": "Где действовали суровые законы, получившие впоследствии название \"драконовские\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Древний Рим, Древний Египет, Шумер"}, {"answer": "20", "question": "Известно, что в кириллице многие буквы имели и цифровое значение. Чему равна буква К (како)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10, 70, 90"}, {"answer": "Мышечные", "question": "Какие из перечисленных тканей тела человека обладают наибольшей электропроводностью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нервные, Жировые, Костные"}, {"answer": "Литература", "question": "В какой области получил нобелевскую премию У. Черчиль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Химия, Физика, Премия мира"}, {"answer": "Латинский квартал", "question": "Какой район Парижа Пуччини назвал в одной из опер \"богемной\", популяризировав понятие художественной богемы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сен-Жермен, Мулен-Руж, Монпарнас"}, {"answer": "Вольфганг Петерсен", "question": "Режиссер легендарного фильма \"Троя\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стивен Спилберг, Сергей Бондарч, Джеймс Камерон"}, {"answer": "Низким чином", "question": "Чем в комедии Грибоедова «Горе от ума» Молчалин объясняет необходимость «зависеть от других»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Провинциальностью, Малодушием, Молодостью"}, {"answer": "Уилфред", "question": "Как звали доблестного рыцаря Айвенго?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ланселот, Реджинальд, Джон"}, {"answer": "Дубовый кабинет", "question": "Как называется кабинет Петра Первого в большом дворце в Петергофе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тайный кабинет, Тихий кабинет, Кабинет указов"}, {"answer": "Есенин", "question": "Автор текста песни \"Я московский озорной гуляка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пушкин, Блок, Дербенев"}, {"answer": "Николай l", "question": "Какой император в своей канцелярии учредил \"Третье отделение\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пётр I, Александр l, Александр ll"}, {"answer": "Ижевск", "question": "Какой город является столицей Удмуртской республики?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Йошкар-Ола, Уфа, Сарапул"}, {"answer": "Ковзан", "question": "Кто из этих асов авиации является единственным в мире летчиком, совершившим четыре воздушных тарана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хлобыстов, Зеленко, Нестеров"}, {"answer": "Размах крыльев", "question": "Благодаря чему попали в Книгу рекордов Гиннеса странствующий альбатрос и африканский марабу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Количество перьев, Дальность беспосадочного полёта, Вес"}, {"answer": "Марлен Дитрих", "question": "Под каким псевдонимом нам известна Мария Магдалена фон Лош?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джинджер Роджерс, Дина Дурбин, Грета Гарбо"}, {"answer": "Ружьё", "question": "Что хотел выменять Иван Иванович Перерепенко у Ивана Никифоровича Довгочхуна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бекешу, Бурую свинью, Два мешка овса"}, {"answer": "Виноград", "question": "Что собирает девушка на картине Карла Брюллова «Итальянский полдень»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Грибы, Пазл, Марки"}, {"answer": "Братья Гримм", "question": "Кто придумал Бременских музыкантов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сельма Лагерлеф, Ганс Христиан Андерсен, Шарль Перро"}, {"answer": "Ростбиф", "question": "Название какого мясного блюда в переводе на русский означает просто \"Жареная говядина\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бифштекс, Антрекот, Шницель"}, {"answer": "Египет", "question": "Где в основном живут копты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сирия, Турция, Ливан"}, {"answer": "Ливия", "question": "Киренаика - это историческая область какой страны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Греция, Италия, Португалия"}, {"answer": "Пышка", "question": "Какое произведение есть у Ги де Мопассана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эклер, Слойка, Круассан"}, {"answer": "Мадрид", "question": "В каком городе расположен музей \"Прадо\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Севилья, Мехико, Барселона"}, {"answer": "Теофил Готье", "question": "Назовите автора романа \"Капитан Фракасс\".\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рафаэль Сабатини, Джозеф Конрад, Луи Буссенар"}, {"answer": "Палестра", "question": "Как называлась частная гимнастическая школа в Древней Греции для обучения детей 12-16 лет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гимнасий, Симпосион, Ликей"}, {"answer": "Алёхин", "question": "Кто из чемпионов мира по шахматам первой половины 20 века навсегда остался непобежденным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эйве, Ласкер, Капабланка"}, {"answer": "Штангенциркуль", "question": "Что из этого не является инструментом чертежника?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Линейка, Рейсфедер, Циркуль"}, {"answer": "В карман", "question": "Куда заезжает водитель, паркуя свой автомобиль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В рукав, За шиворот, За воротник"}, {"answer": "Водяные часы", "question": "Что греки называли \"водяным вором\" - клепсидрой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Водяную мельницу, Баню, Акведук"}, {"answer": "Нидерланды", "question": "Какая страна владеет островом Кюрасао?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Великобритания, Испания, Франция"}, {"answer": "Австрия", "question": "Где находится Танталова пещера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Греция, Швейцария, Македония"}, {"answer": "ABBA", "question": "К какой из знаменитых поп-групп успех пришел после победы в конкурсе Евровидение ее песни \"Ватерлоо\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Boney M, Smokie, Suzi Quatro"}, {"answer": "Четыре", "question": "Сколько раз Франклин Рузвельт избирался на пост президента США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Два, Три, Пять"}, {"answer": "Оливковое", "question": "Какое масло должно составлять основу церковного елея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Облепиховое, Миртовое, Розовое"}, {"answer": "Солнце", "question": "Какой небесный объект имеет размер в диаметре 864 000 миль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плутон, Сатурн, Уран"}, {"answer": "Большой Гостиный Двор", "question": "Какое из этих зданий Петербурга расположено не на набережной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зимний дворец, Кунсткамера, Меншиковский дворец"}, {"answer": "На английском", "question": "На каком языке в романе «Двенадцать стульев» не просил подаяния Киса Воробьянинов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На немецком, На французском, На русском"}, {"answer": "Болеро", "question": "Как называется короткий открытый жилет испанских тореадоров, а также шляпа, надевавшаяся к нему?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Танго, Хота, Фламенко"}, {"answer": "Генуя", "question": "С названием какого города этимологически связано название \"джинсы\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Женева, Джэесонвилл, Джорджтуан"}, {"answer": "Падуя", "question": "Как назывался четырехмачтовый барк \"Крузенштерн\" до его передачи СССР после второй мировой войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марсель, Гамбург, Барселона"}, {"answer": "Чарльз", "question": "Кто из британских принцев, по существующему положению, наследует корону?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уильям, Эндрью, Генри"}, {"answer": "Покровский", "question": "Как официально называется собор Василия Блаженного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Архангельский, Успенский, Благовещенский"}, {"answer": "Патрика", "question": "Крест какого святого символизирует Ирландию на флаге Великобритании?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Андрея, Георгия, Николая"}, {"answer": "Полинезия", "question": "Откуда пришло во многие языки мира слово &quot;табу&quot;?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Африка, Австралия, Америка"}, {"answer": "Бхагават-Гиту", "question": "Что процитировал Роберт Оппенгеймер, когда сказал \"Я — Смерть, Разрушитель Миров\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коран, Библию, Талмуд"}, {"answer": "Александр III", "question": "Кто из этих российских императоров умер своей смертью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел I, Александр II, Николай II"}, {"answer": "Эллада", "question": "Как греки сами называют свою страну?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Паллала, Колхида, Илиада"}, {"answer": "капитан", "question": "Какого воинского звания не носил Юрий Гагарин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лейтенант, старший лейтенант, майор"}, {"answer": "Четверо", "question": "Сколько детей у королевы Елизаветы II (английской)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Двое, Трое, Один"}, {"answer": "«Болт»", "question": "Как называется балет Дмитрия Шостоковича на производственную тематику?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Винт», «Гайка», «Шайба»"}, {"answer": "около 25000", "question": "Сколько зубов у улитки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 40, 100, 65"}, {"answer": "Георг VI", "question": "Какой английский монарх скончался в 1952 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Георг IV, Эдуард VI, Эдуард IV"}, {"answer": "Тиберий", "question": "Кто из перечисленных здесь римских императоров правил раньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тит, Нерон, Калигула"}, {"answer": "Хемингуэй", "question": "Кто в годы второй Мировой войны на собственном катере выслеживал немецкие подводные лодки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Драйзер, Фицджеральд, Фолкнер"}, {"answer": "Гречка", "question": "Что внутри упаковки с надписью «ядрица»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рис, Пшено, Перловка"}, {"answer": "Два", "question": "Сколько джокеров в стандартной карточной колоде в 54 листа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Один, Три, Четыре"}, {"answer": "Наполеон", "question": "Кто, заботясь о будущем, скомандовал перед сражением: \"Ослов и ученых на середину!\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Македонский, Тамерлан, Цезарь"}, {"answer": "Раёк", "question": "Как в старину называли галерку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сходни, Яруса, Верхотура"}, {"answer": "Андрей Шевченко", "question": "Какой футболист в 2004 году получил \"Золотой мяч\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел Недвед, Майкл Оуэн, Роналдиньо"}, {"answer": "Марлин", "question": "Кто попался на крючок герою повести \"Старик и море\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Акула, Тунец, Кит"}, {"answer": "Ёж", "question": "Какое млекопитающее из обитающих у нас в стране самую большую часть своей жизни проводит во сне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медведь, Барсук, Сурок"}, {"answer": "Рубашка поло", "question": "Какая из этих модных новинок появилась у советских граждан позже всего?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Болоньевый плащ, Мохеровый свитер, Водолазка"}, {"answer": "Хорунжий", "question": "Какой казацкий военный чин имел Емельян Пугачев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Есаул, Подъесаул, Сотник"}, {"answer": "Хиппи", "question": "Какое молодёжное движение избрало своим девизом фразу «Занимайтесь любовью, а не войной»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Панки, Металлисты, Рэпперы"}, {"answer": "8", "question": "Сколько драхм содержится в одной унции в аптекарской системе исчисления?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 16, 24, 32"}, {"answer": "Безумству храбрых", "question": "Чему пел песню Максим Горький в «Песне о Соколе»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Безгрешности верных, Бескорыстию щедрых, Бесстрашию гордых"}, {"answer": "Пик Коммунизма", "question": "Как называлась самая высокая горная вершина на территории СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пик Ленина, Пик Победы, Пик Революции"}, {"answer": "Аптека", "question": "Какое слово переводится с греческого как «склад»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арсенал, Пакгауз, Галерея"}, {"answer": "Воздержание от неподобающих слов", "question": "Что такое эвфемизм?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Предпочтение женщин мужчинам, Склонность к галлюцинациям, Движение в защиту кошек"}, {"answer": "Грозный", "question": "Какое прозвище было у Ивана IV?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хмурый, Некрасивый, Добрый"}, {"answer": "Храм Василия Блаженного", "question": "Какое из этих зданий было построено раньше других?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Храм Христа Спасителя, Зимний дворец, Дворец Съездов"}, {"answer": "Канитель", "question": "Какие из этих ниток и нитей - металлические?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мулине, Ирис, Гарус"}, {"answer": "Корова", "question": "Какое животное в индуизме считается священным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тигр, Обезьяна, Слон"}, {"answer": "Кенгурятник", "question": "Как автомобилисты называют конструкцию из труб и стержней, которая крепится перед бампером внедорожников?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Клоповник, Медвежатник, Лягушатник"}, {"answer": "Эстония", "question": "На флаге какого из этих государств отсутствует жёлтый цвет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Казахстан, Швеция, Литва"}, {"answer": "Белая", "question": "Какого цвета скатерть на картине \"Тайная вечеря\" Да Винчи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Красная, Зеленая, Черная"}, {"answer": "330 м/сек", "question": "К какой величине ближе скорость звука в воздухе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 220 м/сек, 440 м/сек, 550 м/сек"}, {"answer": "Машины", "question": "Что разрушали луддиты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Католические храмы, Античные статуи, Школы"}, {"answer": "Зефир", "question": "Какой древнегреческий бог олицетворял западный ветер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нот, Борей, Эвр"}, {"answer": "Тигры", "question": "С какими животными сражался на арене главный герой фильма 2000 г. \"Гладиатор\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шакалы, Львы, Леопарды"}, {"answer": "Хвалынское", "question": "Как в древности на Руси называли Каспийское море?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Персское, Кыпчакское, Хазарское"}, {"answer": "Поворотом головы", "question": "Чем в геральдике лев отличается от леопарда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Количеством лап, Окрасом шкуры, Длиной хвоста"}, {"answer": "Гусак", "question": "Из за какого слова поссорились Иван Иванович и Иван Никифорович?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пруссак, Пруссак, Индюк"}, {"answer": "Венера", "question": "Какая планета при наблюдении с Земли самая яркая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сатурн, Юпитер, Марс"}, {"answer": "Ловелас", "question": "Как звали героя романа английского писателя Сэмюэла Ричардсона «Кларисса»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Казанова, Альфонс, Дон Жуан"}, {"answer": "Большая Медведица", "question": "Какое созвездие изображено на флаге штата Аляска?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Малый Конь, Большой Пёс, Малая Медведица"}, {"answer": "Воронец", "question": "Какая из этих лесных ягод считается несъедобной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морошка, Гонобобель, Земляника"}, {"answer": "\"ДДТ\"", "question": "Какая группа записала музыкальный альбом \"Актриса Весна\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Аквариум\", \"сплин\", \"Кино\""}, {"answer": "Вознесенский", "question": "Кто автор текста песни «Миллион алых роз»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Резник, Рубальская, Дементьев"}, {"answer": "\"Счастливая Щука\"", "question": "Какой подводной лодкой командовал в одной из своих ролей актёр Пётр Вельяминов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Отважный Скат\", \"Злой Ерш\", \"Храбрая Акула\""}, {"answer": "Дон", "question": "Какую реку древние греки называли Танаис?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Днестр, Дунай, Днепр"}, {"answer": "Рентген", "question": "Кто был первым лауреатом Нобелевской премии по физике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рэлей, Беккерель, Лоренц"}, {"answer": "Эвтерпа", "question": "Какая из этих муз - покровительница лирической поэзии и музыки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эрато, Каллиопа, Талия"}, {"answer": "Ф.Я.Лефорт", "question": "Кто из перечисленных не надзирал за строительством бастионов Петропавловской крепости?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ю.Ю.Трубецкой, К.А.Нарышкин, А.Д.Меншиков"}, {"answer": "лифт", "question": "Что усовершенствовал в середине XIX века Элиша Грейвс Отис?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: велосипед, автомобиль, эскалатор"}, {"answer": "Фонендоскоп", "question": "Какой прибор пришёл на смену стетоскопу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гироскоп, Кинескоп, Диаскоп"}, {"answer": "1828", "question": "В каком году родился известный французский писатель Жюль Верн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1812, 1787, 1756"}, {"answer": "Текстильные фабрики", "question": "Какие предприятия составляли основу промышленной империи Саввы Морозова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотые прииски, Пароходные компании, Угольные горы"}, {"answer": "«Идиот»", "question": "Какой роман Достоевского экранизировал в 1951 году Акира Куросава, перенеся его действие в послевоенную Японию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Преступление и наказание», «Бесы», «Братья Карамазовы»"}, {"answer": "12", "question": "Какое максимальное число игроков может одновременно находиться на льду во время хоккейного матча?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 14, 10, 8"}, {"answer": "Настольный теннис", "question": "Какую игру придумали студенты Кембриджа, исп. коробки для сигар и пробки от шампанского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сквош, Бадминтон, Теннис"}, {"answer": "Тюдоры", "question": "К какой их этих королевских династий в Англии принадлежал Генрих VIII?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Йорки, Ланкастеры, Стюарты"}, {"answer": "Гарига", "question": "Как называется на юге Франции низкорослые вечнозелёные заросли кустарников или полукустарников?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сапфир, Липовка, Денеб"}, {"answer": "Св. Пётр", "question": "Какого из этих святых обычно изображают с ключами от Рая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Св. Павел, Св. Лука, Св. Иосиф"}, {"answer": "\"Двенадцать месяцев\"", "question": "Какую из этих пьес написал не Е. Л. Шварц?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Голый король\", \"Снежная королева\", \"Обыкновенное чудо\""}, {"answer": "Костыль", "question": "Как называется хвостовая стойка шасси самолета По-2?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Протез, Трость, Нога"}, {"answer": "Иосив Флавий", "question": "Кто написал книгу \"Иудейская война\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тит Ливий, Гай Светоний, Плутарх"}, {"answer": "Люксембург", "question": "Какое государство Европы официально именуется Великим Герцогством?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монако, Лихтенштейн, Сан-Марино"}, {"answer": "Черный кварц", "question": "Что такое морион?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Голубой топаз, Синий турмалин, Оранжевый сапфир"}, {"answer": "Поезд", "question": "Что остановится, если в пассажирском вагоне дёрнуть стоп-кран?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пространство, Сознание, Время"}, {"answer": "Екатерина II", "question": "При какой императрице произошло Пугачевское восстание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Екатерина I, Елизавета Петровна, Анна Иоановна"}, {"answer": "Еврей Зюсс", "question": "Какое из произведений написал Л. Фейхтвангер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иосиф и его братья, Мальчик Мотл, Копи царя Соломона"}, {"answer": "Конгениальность", "question": "Как называется сходство по духу, образу мыслей, художественной манере и т.п.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Апологетизм, Эпигонство, Контаминация"}, {"answer": "\"Джинджер и Фред\"", "question": "Какой из этих кинофильмов снял режиссёр Федерико Феллини?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Фанни и Александр\", \"Дюль и Джим\", \"Бони и Клайд\""}, {"answer": "Ньютоном", "question": "Кем был сформулирован закон, что действию всегда есть равное противодействие?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ампером, Архимедом, Менделем"}, {"answer": "Шурин", "question": "Как называют брата жены?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кум, Свояк, Деверь"}, {"answer": "Плавиковая", "question": "Как называется кислота химическая формула которой HF?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метаборная, Мышьяковая, Ортоборная"}, {"answer": "К.Барнард", "question": "Кто впервые произвел удачную пересадку человеческого сердца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В.Демихов, А.Каррель, В.Шумаков"}, {"answer": "Обер-церемониймейстер", "question": "Какой из этих придворных чинов в России был ниже остальных трех до 1844 г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обер-шенк, Обер-шталмейстер, Обер-гофмаршал"}, {"answer": "Джим", "question": "Какая кличка была у собаки, принадлежавшей актеру В.Качалову, которой С.Есенин посвятил поэтические строчки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стрелка, Белка, Бим"}, {"answer": "Саблезубый тигр", "question": "Какой из этиx xищников относится к вымершим видам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Камышовая кошка, Снежный барс, Амурский леопард"}, {"answer": "Польский", "question": "Какой язык относится к западно-славянской группе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Болгарский, Немецкий, Французский"}, {"answer": "Цирюльники", "question": "Представители какой профессии в средние века успешно заменяли врачей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кузнецы, Алхимики, Портные"}, {"answer": "Джиу-джитсу", "question": "Из какого восточного единоборства родилось современное дзюдо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каратэ, Тэквондо, Сумо"}, {"answer": "1891-1900", "question": "Когда, с точностью до десятилетия, был изобретен дизельный двигатель?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1901-1910, 1881-1890, 1911-1920"}, {"answer": "кешью", "question": "Какой орех напомнил средневековым португальским морякам гримасничающую мордочку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: арахис, кокос, фундук"}, {"answer": "Курица", "question": "С какой из этих птиц фазана связывает биологическое родство?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Утка, Гусь, Казарка"}, {"answer": "Ни на каких", "question": "На каких официальных турнирах матч между теннисистками идет до трех побед (т.е. может состоять из 5-ти сетов)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Откр. чемп. США, Уимблдон, Откр. чемп. Франции"}, {"answer": "71", "question": "Сумма очков на бильярдных шарах 130 (1=11). До скольких очков продолжается партия в \"русскую пирамиду\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 69, 67, 66"}, {"answer": "В.В. Атласов", "question": "Русский землепроxодец, изучавший Камчатку в 1697- 1699 годаx и давший ее подробное описание.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С.И. Дежнев, Н.М. Пржевальский, Ф.Ф. Беллинсгаузен"}, {"answer": "Хирурги", "question": "Кто в работе использует нить под названием кетгут?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рыболовы, Портные, Сапожники"}, {"answer": "Лена", "question": "На какой реке стоит город Якутск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индигирка, Алдан, Вилюй"}, {"answer": "Майор", "question": "Какое воинское звание происходит от слова \"большой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Капрал, Генерал, Маршал"}, {"answer": "«Песнь о вещем Олеге»", "question": "Из какого произведения взяты строки «Бойцы поминают минувшие дни и битвы, где вместе рубились они»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Бородино», «Василий Тёркин», «Слово о полку Игореве»"}, {"answer": "Майя", "question": "Какое из этих слов одновременно является названием легкой хлопчатобумажной ткани?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Инка, Тупи, Гурон"}, {"answer": "Англия", "question": "В какой стране воевали между собой в 15 веке Алая и Белая Розы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Франция, Италия"}, {"answer": "Рим", "question": "Какой город был построен на семи холмах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Париж, Мадрид, Лондон"}, {"answer": "Бридж", "question": "В какой игре из международных соревнований присуждается звание гроссмейстера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Преферанс, Покер, Вист"}, {"answer": "предателей", "question": "Каких преступников Данте поместил в девятый круг ада?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: еретиков, самоубийц, убийц"}, {"answer": "Салтыков-Щедрин", "question": "У кого из этих известных людей, вторая часть фамилии является псевдонимом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Петров-Водкин, Римский-Корсаков, Муравьев-Апостол"}, {"answer": "Трипанофобия", "question": "Как называется страх игл и уколов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Демофобия, Мизофобия, Тафофобия"}, {"answer": "манга", "question": "Как называются японские комиксы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: банана, мандарина, апельсина"}, {"answer": "0,8 мм", "question": "Какая наименьшая величина остаточной высоты рисунка протектора допускается при эксплуатации мотоцикла?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2,0 мкм, 1,6 см, 1,0 м"}, {"answer": "Порция", "question": "Какой персонаж Шекспира произнес \"Не действует по принужденью милость\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гамлет, Отелло, Бенедикт"}, {"answer": "Нептун", "question": "Какая планета Солнечной системы имеет самый большой период обращения вокруг Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сатурн, Юпитер, Уран"}, {"answer": "\"Барселона\"", "question": "Ареной какого клуба является знаменитый стадион \"Ноу Камп\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Бенфика\", \"Ювентус\", \"Бавария\""}, {"answer": "Серебряный лосось", "question": "Как японцы называют кижуча?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотой лосось, Бурый лосось, Большой лосось"}, {"answer": "Свиток", "question": "Что держит в поднятой руке Пётр I на монументе работы Зураба Церетели?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Подзорную трубу, Флаг, Крест"}, {"answer": "3 часа дня", "question": "Сколько времени в Нью-Йорке, когда в Москве наступает Новый год?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 7 часов вечера, 8 часов утра, 12 часов дня"}, {"answer": "Сноуборд", "question": "Какой инвентарь используют на Олимпийских играх спортсмены, соревнующиеся в хаф-пайпе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лыжи, Коньки, Сани"}, {"answer": "Бенджамин Франклин", "question": "Кто из американских политических деятелей считается одним из изобретателей громоотвода?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Авраам Линкольн, Джордж Вашингтон, Билл Клинтон"}, {"answer": "Новая экономическая политика", "question": "Как расшифровывается аббревиатура НЭП?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нет эксплуататорам пролетариата, Народность - электричество - порядок, Наш энтузиазм победит"}, {"answer": "За роль Жеглова", "question": "За что Владимир Высоцкий был посмертно удостоен Государственной премии СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: За роль Гамлета, За все творчество, За военные песни"}, {"answer": "Хлорноватая", "question": "Как называется кислота химическая формула которой: HClO3?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хлористая, Хлорноватистая, Хлорная"}, {"answer": "Племянницей", "question": "Кем приходилась императрица Анна Иоанновна Петру I?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Двоюродной сестрой, Троюродной сестрой, Свояченицей"}, {"answer": "Греции", "question": "Представитель какого государства победил на конкурсе «Евровидение-2005»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мальты, Латвии, Турции"}, {"answer": "Беринг", "question": "Какой знаменитый мореплаватель основал город Петропавловск-Камчатский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Баренц, Крузенштерн, Беллинсгаузен"}, {"answer": "Иран", "question": "В какую страну надо отправиться, чтобы купить сделанный там настоящий персидский ковёр?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирак, Сирия, Саудовская Аравия"}, {"answer": "хвоста", "question": "Чего нет у кошек острова Мэн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: усов, шерсти, ушей"}, {"answer": "Александр Журбин", "question": "Какой композитор написал первую советскую рок-оперу «Орфей и Эвридика»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Максим Дунаевский, Алексей Рыбников, Александр Зацепин"}, {"answer": "армяне", "question": "Представители какого народа именуют себя словом «хай»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вьетнамцы, чилийцы, швейцарцы"}, {"answer": "Старинной", "question": "Вставьте пропущенное слово: \"Ярем он барщины … // Оброком легким заменил.\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тяжелой, Исконной, Дремучей"}, {"answer": "Соловей", "question": "Какая птица спасла жизнь императора Китая в сказке Андерсена?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лебедь, Фламинго, Журавль"}, {"answer": "Тропосфера", "question": "Какой слои земной атмосферы самый низкий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Термосфера, Стратосфера, Мезосфера"}, {"answer": "Як-3", "question": "На каких самолётах летали лётчики эскадрильи \"Нормандия-Неман\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"аэрокобрка\", \"томагавк\", \"фантом\""}, {"answer": "Октябрь", "question": "В каком месяце 1929 г. случился крах Нью-Йоркской биржи и началась Великая Депрессия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Май, Ноябрь, Сентябрь"}, {"answer": "Медина", "question": "В каком городе находится гробница пророка Мухаммеда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мекка, Иерусалим, Каир"}, {"answer": "Семечко", "question": "Что послужило эталоном единицы веса драгоценных камней - карата?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Песчинка, Бусина, Монета"}, {"answer": "Сперанскому", "question": "Разработка проекта наказания декабристов была поручена?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аракчееву, Кочубею, Николаю I"}, {"answer": "Уран", "question": "Какая планета Солнечной системы имеет 27 спутников?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сатурн, Нептун, Юпитер"}, {"answer": "Харитонов", "question": "На чьи стихи написана песня \"День Победы\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ошанин, Добронравов, Матусовский"}, {"answer": "Германское племя", "question": "Кто такие лангобарды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Династия итал. герцогов, Крупные моллюски, Средневековые певцы"}, {"answer": "на постройку кораблей", "question": "На что пошла большая часть дубовых рощ Испании во второй половине XVI века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на костры инквизиции, на бочки для вина, на ограждения арен для корриды"}, {"answer": "Спали", "question": "Что в России 19 века делали в дортуаре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ели, Ездили верхом, Купались"}, {"answer": "шутник", "question": "Про кого не говорят, что он круглый?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дурак, сирота, отличник"}, {"answer": "Гжель", "question": "Как называется белый, расписанный синим фарфор, который производится в одном городе России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Палеx, Оренбург, Xоxлома"}, {"answer": "приманивать зверей и птиц", "question": "Для чего нужен манок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: делать пробу Манту, варить манную кашу, шить мантилью"}, {"answer": "тромбон", "question": "Какой инструмент в фильме \"Бриллиантовая рука\" Гена Козодоев сломал в ресторане \"Плакучая ива\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: саксофон, ксилофон, аккордеон"}, {"answer": "Меркурий", "question": "Какая из этих планет не относится к группе планет-гигантов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нептун, Сатурн, Юпитер"}, {"answer": "\"Современник\"", "question": "Какой из этих журналов основал А.С.Пушкин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Колокол\", \"Летопись\", \"Трутень\""}, {"answer": "клюшку для гольфа", "question": "Что астронавт Алан Шепард привёз на Луну?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: футбольный мяч, теннисную ракетку, боксёрскую перчатку"}, {"answer": "1", "question": "Сколько птиц сидит на снегу на картине Саврасова \"Грачи прилетели\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2, 3, 4"}, {"answer": "Анархист", "question": "Назовите партийную принадлежность начальника \"уставшего караула\" А. Г. Железнякова\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Левый эсер, Большевик, Меньшевик"}, {"answer": "Италия", "question": "Какое из этиx государств не является островным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Великобритания, Япония, Куба"}, {"answer": "Дождевик", "question": "Какой гриб называют \"волчий табак\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сморчок, Трюфель, Мухомор"}, {"answer": "Кальвадос", "question": "Какой из этих крепких спиртных напитков изготовлен из яблок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Текила, Граппа, Сакэ"}, {"answer": "Дортмунд", "question": "Какой из этих городов расположен не на Рейне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кельн, Бонн, Страсбург"}, {"answer": "Ахашени", "question": "Какое из этих красных грузинский вин - полусладкое?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Саперави, Телиани, Мукузани"}, {"answer": "сидит на коне", "question": "Что делает царь Пётр I на картине Сурикова «Утро стрелецкой казни»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сидит на троне, стоит с кнутом, стоит в карете"}, {"answer": "Хаус", "question": "Какая из этих диких кошек родом не из Америки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ягуар, Пума, Оцелот"}, {"answer": "Уильям Джеймс", "question": "Кто был автором книги \"Основания психологии\" вводившей термин \"поток сознания\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл Юнг, Альфред Адлер, Анна Фрейд"}, {"answer": "В 33 году н.э.", "question": "В каком году распяли Иисуса Xриста?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 1000 году, В 1142 году, В нулевом году"}, {"answer": "Инжир", "question": "Как по-другому называется смоковница?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Финиковая пальма, Рожковое дерево, Нектарина"}, {"answer": "Обгон", "question": "Что запрещает дорожный знак, на котором изображены силуэты красного и черного автомобилей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Проезд, Стоянку, Разворот"}, {"answer": "Рассеянное скопление", "question": "Что такое Плеяды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Созвездие, Метагалактика, Звёздная ассоциация"}, {"answer": "Октант", "question": "Какой угломерный астрономический инструмент дал название созвездию Южного полушария, в котором находится южный полюс мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Астролябия, Квадрант, Секстант"}, {"answer": "Пироскаф", "question": "Как в России сначала называли пароход?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Паровоз, Колесник, Дымоплав"}, {"answer": "каракатица", "question": "Благодаря какому существу получали натуральную коричневую краску сепию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: таракан, кашалот, бык"}, {"answer": "Детекторный", "question": "Какой радиоприёмник не требует электропитания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рефлексный, Прямого усиления, Супергетеродинный"}, {"answer": "\"Женщина в белом\"", "question": "Какое из этих произведений написал не Артур Конан Дойл?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Этюд в багровых тонах\", \"Желтое лицо\", \"Голубой карбункул\""}, {"answer": "\"Девочка с персиками\"", "question": "На какой из картин изображена дочь мецената Саввы Ивановича Мамонтова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Осенний день. Сокольники\", \"Алёнушка\", \"Всадница\""}, {"answer": "психрометр", "question": "При помощи какого из этих приборов обычно измеряют влажность воздуха?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: термометр, барометр, манометр"}, {"answer": "Кутузова", "question": "Какой из этих советских орденов носится на правой стороне груди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Славы, Ленина, Мать-Героиня"}, {"answer": "Конго", "question": "Какая из этих четырех рек имеет наибольшую площадь бассейна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обь, Янцзы, Амур"}, {"answer": "Саския", "question": "Как звали жену Рембрандта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сусанна, Инесса, Даная"}, {"answer": "Никогда", "question": "Когда наступали греческие Календы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В новолуние, В полнолуние, В марте"}, {"answer": "Брюллов", "question": "Какой художник выкупил из крепостной зависимости Тараса Шевченко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кипренский, Иванов, Васнецов"}, {"answer": "Артериолы", "question": "Что по определению великого русского физиолога И.М. Сеченова, играет роль своеобразных \"кранов\" кровеносной системы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Капилляры, Артерии, Вены"}, {"answer": "Вольтер", "question": "С кем из философов состояла в переписке Екатерина II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гегель, Руссо, Спиноза"}, {"answer": "Армавир", "question": "Как называлась столица древнего государства Великая Армения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ахтамар, Эривань, Ани"}, {"answer": "Каркас", "question": "Какое из этих слов обозначает также и род деревьев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Балка, Арка, Остов"}, {"answer": "Торжок", "question": "Какой Российский город с 13 века славится Золотой вышивкой по материи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Холмогоры, Оренбург, Жостово"}, {"answer": "Кларет", "question": "Какое из этих вин относится к красным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сотерн, Алиготе, Рислинг"}, {"answer": "Кардамоновы", "question": "Какие горы существуют на белом свете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Корицевы, Мускатовы, Кунжутовы"}, {"answer": "2", "question": "Сколько человек первыми достигли вершины Эвереста в 1953 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1, 3, 4"}, {"answer": "Вобла", "question": "Под каким из этих названий идет на закуску плотва?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шпроты, Анчоусы, Килька"}, {"answer": "Площадь треугольника", "question": "Что можно вычислить по формуле Герона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Скорость твердения бетона, Площадь треугольника, Угол между двумя плоскостями"}, {"answer": "сермяжная", "question": "Какая бывает правда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дерюжная, лыковая, бархатная"}, {"answer": "Клейковина", "question": "Как называется белковая часть пшеничной муки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жмых, Отруби, Клещевина"}, {"answer": "информационные технологии", "question": "Как правильно расшифровывается модное сейчас сокращение IT?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: интеллектуальные технологии, интернет-телефония, интернет-технологии"}, {"answer": "Соломон", "question": "Кто считается автором Книги Притчей Ветхого Завета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Моисей, Самуил, Давид"}, {"answer": "В ультрафиолетовыx", "question": "В какиx лучаx светятся отдельные защитные знаки денежныx купюр?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В рентгеновскиx, В лучаx славы, В солнечныx"}, {"answer": "Июнь", "question": "В каком месяце в Петербурге бывают Белые ночи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Апрель, Март, Май"}, {"answer": "трагедия", "question": "Какое слово переводится с греческого как «козлиная песнь»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: серенада, комедия, романс"}, {"answer": "3", "question": "Сколько цветов используется в классификации вин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 1, 2"}, {"answer": "Mobil", "question": "Какая компания слилась с компанией Exxon для создания крупнейшей нефтяной корпорации?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Amoco, Getty, Shell"}, {"answer": "1961 г.", "question": "В каком году была возведена печально известная \"Берлинская стена\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1953 г., 1950 г., 1947 г."}, {"answer": "Бенни Гудмен", "question": "Кто из этих знаменитых джазовых музыкантов играл преимущественно на кларнете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Луис Армстронг, Дюк Эллингтон, Каунт Бейси"}, {"answer": "Новгород", "question": "В каком древнерусском городе существовала демократическая форма правления?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Москва, Рязань, Тверь"}, {"answer": "7", "question": "Сколько символов используется в системе римских чисел?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 9, 11"}, {"answer": "Нептун", "question": "Какая из этих планет наиболее удалена от Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юпитер, Уран, Сатурн"}, {"answer": "лавсан", "question": "Как называется синтетическое волокно, которое разработала Лаборатория высокомолекулярных соединений Академии наук СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вискоза, нейлон, капрон"}, {"answer": "\"Апостол\"", "question": "Как называлась первая книга, напечатанная Иваном Федоровым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Государь\", \"Домострой\", \"Четьи-Минеи\""}, {"answer": "Персей", "question": "Именем какого из этих мифических героев названо созвездие?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ахиллес, Тесей, Парис"}, {"answer": "ферзь", "question": "Какая фигура стоит в начале шахматной партии на поле d8?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: конь, слон, король"}, {"answer": "Гималаи", "question": "В каких горах находятся истоки реки Ганг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гиндукуш, Памир, Тянь-Шань"}, {"answer": "Брандт", "question": "Кто из федеральных канцлеров ФРГ был удостоен Нобелевской премии мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аденауэр, Коль, Шредер"}, {"answer": "БДТ", "question": "В каком театре играет О.Басилашвили?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Современник\", \"Ленком\", МХАТ"}, {"answer": "45", "question": "На сколько лет нож для консервных банок появился позже самих банок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 15, 25"}, {"answer": "Канотье", "question": "Какой из перечисленных головных уборов имеет поля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ермолка, Чалма, Феска"}, {"answer": "Хоккей", "question": "В каком виде спорта разыгрывают кубок Стэнли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Футбол, Велоспорт, Теннис"}, {"answer": "кот Леопольд", "question": "Какой мультгерой живёт в доме 8/16?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Волк, дядя Стёпа, крокодил Гена"}, {"answer": "Антропофаг", "question": "Какое из этих слов является синонимом слова \"людоед\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Антракоз, Мизантроп, Антропоноз"}, {"answer": "Аквитания", "question": "Какой географической регион не входит в состав Испании?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Астурия, Мурсия, Галисия"}, {"answer": "Буш (старший)", "question": "Кто из этих американских президентов \"правил\" только один срок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эйзенхауэр, Клинтон, Рейган"}, {"answer": "В медведя", "question": "В кого по замыслу волшебника должен был превратиться главный герой фильма \"Обыкновенное чудо\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В козлёночка, В волка, В оленя"}, {"answer": "Щит", "question": "У Зевса была эгида. Что такое эгида?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плащ, Туча, Скипетр"}, {"answer": "энтомолог", "question": "Какой из этих учёных изучает насекомых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ихтиолог, кинолог, орнитолог"}, {"answer": "5", "question": "Сколько было детей у Николая Второго?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 6, 7"}, {"answer": "Благородный жулик", "question": "Как называется сборник рассказов О. Генри?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сердобольный друг, Знатный благодетель, Вежливый полицейский"}, {"answer": "Левой руки", "question": "Какое правило определяет направление силы, действующей на проводник с током в магнитном поле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Левой ноги, Правого колена, Указательного пальца"}, {"answer": "Говядина", "question": "Из какого мяса готовят классический бефстроганов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свинина, Баранина, Конина"}, {"answer": "Тайницкий", "question": "Какой сад находится в стенах московского Кремля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Царскосельский, Александровский, Эрмитаж"}, {"answer": "Свободный", "question": "Перед каким ударом футбольный комментатор обычно напоминает \"Прямой не идёт\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Штрафной, Пенальти, Угловой"}, {"answer": "волосы", "question": "Рог носорога преимущественно состоит из того же вещества, что и...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: хрящи, зубы, кость"}, {"answer": "91,44", "question": "Сколько сантиметров в 1 ярде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 30,48, 81,44, 96,84"}, {"answer": "Актёром", "question": "Кем был Леонид Гайдай в Иркутском драматическом театре на заре своей карьеры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Билетёром, Суфлёром, Режиссёром"}, {"answer": "Уильям Синди Портер", "question": "Как звали знаменитого О.Генри до его дебюта в литературе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анри Мари Бейль, Сэмоэл Ленгхорн Клеменс, Эмиль Эрзог"}, {"answer": "Волейбол", "question": "Какая игра зародилась в 1895 г. в США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Баскетбол, Бейсбол, Америк. футбол"}, {"answer": "Анна Каренина", "question": "Какой роман Л.Толстого начинается словами \"все смешалось в доме Облонскиx\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Живой труп, Воскресение, Война и мир"}, {"answer": "\"Звёздные войны\"", "question": "Частью какой киноэпопеи стал х/ф \"Атака клонов\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Терминатор\", \"Матрица\", \"Чужой\""}, {"answer": "Калифорния", "question": "Какой самый населенный штат США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нью-Йорк, Иллинойс, Техас"}, {"answer": "бутсы", "question": "Какая спортивная обувь числилась в 1526 году в гардеробе английского короля Генриха VIII?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: боксёрки, кеды, лыжные ботинки"}, {"answer": "Пётр I", "question": "Начало правления какого царя описывается в опере Мусоргского \"Хованщина\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван Грозный, Борис Годунов, Николай II"}, {"answer": "сигары", "question": "Что курил премьер-министр Великобритании Уинстон Черчилль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: папиросы, сигареты, трубку"}, {"answer": "1991", "question": "В каком году, постановлением Верховного Совета России, город на Неве вновь стал называться Санкт-Петербургом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1990, 1985, 1917"}, {"answer": "Картель", "question": "Как в дореволюционной России назывался письменный вызов на дуэль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Синдикат, Трест, Концерн"}, {"answer": "Меланхолическая", "question": "Как Пётр Ильич Чайковский назвал свою серенаду для скрипки с оркестром си-бемоль минор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Флегматическая, Холерическая, Сангвиническая"}, {"answer": "Ярославль", "question": "Какой русский город изображён на купюре достоинством в 1000 рублей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Санкт-Петербург, Москва, Красноярск"}, {"answer": "руль", "question": "Что устанавливают в болиде «Формулы-1» уже после того, как пилот занял в кабине?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: зеркала, антикрыло, видеокамеру"}, {"answer": "Анды", "question": "Какая горная система самая протяженная на Земле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Альпы, Аппалачи, Гималаи"}, {"answer": "Хуан Себастьян Элькано", "question": "Какому знаменитому путешественнику король пожаловал герб с надписью: \"Ты первый меня обогнул\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фрэнсис Дрейк, Фернан Магеллан, Христофор Колумб"}, {"answer": "Юрий Яковлев", "question": "Какой актёр читал закадровый текст в фильме «Берегись автомобиля»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виталий Соломин, Вячеслав Тихонов, Ефим Копелян"}, {"answer": "Новая Зеландия", "question": "Какая из стран в 1893 году впервые дала женщинам право голоса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дания, Швеция, Канада"}, {"answer": "Карское", "question": "В каком море находится полуостров Ямал?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Красное, Желтое, Адриатическое"}, {"answer": "Люксембург", "question": "Какая из этих стран не княжество?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лихтенштейн, Андора, Монако"}, {"answer": "Сатину", "question": "Какому персонажу пьесы «На дне» принадлежит фраза «Человек! Это — великолепно! Это звучит… гордо!»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пеплу, Барону, Актёру"}, {"answer": "Повстанца", "question": "Кого раньше называли инсургентом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Армейского снабженца, Страхового агента, Склочника"}, {"answer": "Аксиология", "question": "Какая ветвь философии включает в себя изучение этики и эстетики?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метафизика, Экзистенциализм, Эпистемология"}, {"answer": "Покрасс", "question": "Марш Буденного написал композитор:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александров, Дунаевский, Мокроусов"}, {"answer": "Византийской", "question": "От какой империи Россия унаследовала двуглавого орла на гербе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Римской, Османской, Китайской"}, {"answer": "Армения", "question": "С какой из этих стран не имеет сухопутную границу Российская Федерация?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Азербайджан, Казахстан, Грузия"}, {"answer": "Амазонка", "question": "Речной ареал Анаконды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Миссисипи, Нил, Янцзы"}, {"answer": "Каллисто", "question": "Какое из перечисленных небесных тел является спутником Юпитера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Псамафа, Деспина, Деймос"}, {"answer": "Эдурад Шеварнадзе", "question": "Какой из этих политиков имел прозвище \"седой лис\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Левон Тер-Петросян, Гейдар Алиев, Иосиф Сталин"}, {"answer": "Ведды", "question": "Какой из этих народов населяет территорию Шри-Ланки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Невары, Бхотия, Мяо"}, {"answer": "Волгоградская обл.", "question": "В каком регионе России находится постоянно поминаемый всуе Урюпинск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белгородская обл., Брянская обл, Мордовия"}, {"answer": "Палеотипы", "question": "Каково условное название европейских печатных книг, изданных с 1 января 1501 года до 1 января 1551 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Инкунабулы, Фолианты, Археотипы"}, {"answer": "Пизанская", "question": "Какая из перечисленных башен самая низкая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Спасская, Эйфелева, Останкинская"}, {"answer": "Грубый холст", "question": "Что такое дерюга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шкура животного, Пшенная каша, Самодельная водка"}, {"answer": "Манчестер", "question": "Тренером какого футбольного клуба является Алекс Фергюсон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ливерпуль, Спартак, Реал"}, {"answer": "Журналистам", "question": "Кому в США присуждается Пулитцеровская премия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бизнесменам, Стоматологам, Экологам"}, {"answer": "Жилет", "question": "Какую одежду запретил носить Павел 1, т.к. \"именно они совершили французскую революцию\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плащ, Мундир, Пиджак"}, {"answer": "МГУ", "question": "На каком здании Москвы в 1953 году были установлены самые большие башенные часы в стране?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Казанский вокзал, Киевский вокзал, Спасская башня"}, {"answer": "Уимблдон", "question": "На каком турнире Большого шлема установлен абсолютный рекорд продолжительности теннисного матча — больше 11 часов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ролан Гаррос, Чемпионат США, Чемпионат Австралии"}, {"answer": "\"Орден двойного дракона\" (Китай)", "question": "Какого ордена не было у первого советского космонавта Юрия Гагарина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Крест Грюнвальда\" (Польша), \"Плайя Хирон\" (Куба), \"Ожерелье Нила\" (Египет)"}, {"answer": "Ленто", "question": "Какой из этих музыкальных темпов самый медленный?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аллегро, Модерато, Анданте"}, {"answer": "Граждане Монако", "question": "Что такое или кто такие монегаски?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Галльское племя, Венесуэльские индейцы, Деньги-ракушки у маори"}, {"answer": "химия", "question": "За достижения в какой науке Эрнест Резерфорд получил Нобелевскую премию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: физика, экономика, медицина"}, {"answer": "запрет", "question": "Что означает слово \"гарем\" в переводе на русский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дом, женщины, власть"}, {"answer": "1792-1856", "question": "Укажите годы жизни Н.И. Лобачевского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1839-1881, 1840-1893, 1891-1953"}, {"answer": "собирающий", "question": "Какой нерв отсутствует в организме человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: блуждающий, добавочный, отводящий"}, {"answer": "Осенняя соната", "question": "Назовите фильм Ингмара Бергмана, в котором одну из главных ролей исполнила Ингрид Бергман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Улыбки летней ночи, Персона, Стыд"}, {"answer": "Юго-Вост. Азия", "question": "В каком регионе были найдены остатки ГИГАНТОПИТЕКА?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сев.-Зап. Африка, Западная Европа, Центр. Америка"}, {"answer": "4", "question": "Сколько штатов в США имеют в своем названии слово \"New\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 2, 1"}, {"answer": "Рязань", "question": "Какой из этих городов не входит в \"Золотое кольцо России\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ярославль, Владимир, Суздаль"}, {"answer": "Можайск", "question": "Близ какого города произошло Бородинское сражение?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Смоленск, Волоколамск, Брянск"}, {"answer": "Считать", "question": "Название компьютер происходит от английского слова ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Писать, Решать, Думать"}, {"answer": "Х/б ткань", "question": "Что такое коленкор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бег лошади, Орг. краска, Муз. инструмент"}, {"answer": "Чувашии", "question": "Президентом какой республики в составе РФ являлся Н.В. Федоров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карелии, Удмуртии, Коми"}, {"answer": "Кака", "question": "Как зовут бразильского футболиста, ставшего лучшим игроком мира в 2007 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кики, Коко, Куку"}, {"answer": "Золовка", "question": "Как называют сестру мужа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кума, Свояченица, Невестка"}, {"answer": "Рений", "question": "Какой из этих химических элементов не относится к платиновым металлам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рутений, Осмий, Палладий"}, {"answer": "Дрезден", "question": "В какой город нужно отправиться, чтобы увидеть «Сикстинскую Мадонну» Рафаэля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Париж, Мадрид, Петербург"}, {"answer": "Ники Лауда", "question": "Кто из этих бывших героев \"Формулы-1\" основал собственную авиалинию??\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алан Прост, Джекки Стюарт, Найджел Мэнселл"}, {"answer": "Бредень", "question": "Какой из этих рыболовных сетей можно пользоваться только вдвоем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Невод, Верша, Трал"}, {"answer": "на Кубе", "question": "Где зародился танец румба?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Аргентине, в Испании, в Бразилии"}, {"answer": "1.5 часа", "question": "На какое время можно наложить кровоостанавливающий жгут?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3 - 4 часа, 5 часов, неограничено"}, {"answer": "для приглушения звука", "question": "Для чего музыканту используют сурдину?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: для создания ритма, для настройки инструмента, для усиления звука"}, {"answer": "Мальта", "question": "В какой из этих стран вы будете расплачиваться не фунтами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ливан, Египет, Сирия"}, {"answer": "17", "question": "Какое число в Италии считается несчастливым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 15, 23, 11"}, {"answer": "Белиз", "question": "Какое из этих государств имеет столицу, которая называется Бельмопан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барбадос, Гондурас, Антигуа и Барбуда"}, {"answer": "Гибеллины", "question": "Кто нанес поражение флорентийцам в битве при Монтаперти 4 сентября 1260 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анцианы, Пополаны, Гвельфы"}, {"answer": "Ф.Лист", "question": "Кто написал реквием, будучи аббатом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В.А.Моцарт, С.Д.Верди, Г.Берлиоз"}, {"answer": "Сера", "question": "Какой элемент нагревают вместе с каучуком в процессе вулканизации?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фосфор, Кислород, Кремний"}, {"answer": "украшают одежду", "question": "Что обычно делают с помощью позумента?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: смешивают краски, сверлят отверстия, ремонтируют часы"}, {"answer": "Канада", "question": "В какой стране прошли зимние Олимпийские игры в 2010 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Швеция, Франция"}, {"answer": "Австралия", "question": "Какая страна некогда назвывалась \"Новая Голландия\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Южная Африка, Индонезия, Суринам"}, {"answer": "Нил", "question": "Какая из этих рек течёт с юга на север?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Инд, Днепр, Волга"}, {"answer": "Персидский", "question": "Из какого языка пришло в русский язык слово \"караван\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Итальянский, Татарский, Это слово русское"}, {"answer": "для лётчиков", "question": "Для кого были изготовлены первые шариковые ручки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: для подводников, для танкистов, для артиллеристов"}, {"answer": "Никель", "question": "Какой металл, кроме меди, присутствует в мельхиоровой посуде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хром, Титан, Цинк"}, {"answer": "Мокша", "question": "Какая из этих рек - приток Оки, а не Камы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вятка, Вишера, Белая"}, {"answer": "Анданте", "question": "Какой музыкальный темп соответствует спокойному шагу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Престо, Виваче, Аллегро"}, {"answer": "Осада Кальви", "question": "В какой битве Горацио Нельсон потерял правый глаз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Действия под Тулоном, Осада Санта-Крус, Битва при Абукире"}, {"answer": "\"Турецкие огурцы\"", "question": "Какое название имеет определённый мотив набивного рисунка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Болгарские помидоры\", \"Молдавские кабачки\", \"Астраханские арбузы\""}, {"answer": "Орден", "question": "Как в средневековой Европе называли организацию монахов и рыцарей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медаль, Кокарда, Аксельбант"}, {"answer": "45", "question": "Какое число получается при сложении цифр, указанныx на диске телефона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 36, 42, 33"}, {"answer": "Сантимы", "question": "Из чего состоит французский франк?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Песеты, Куруши, Центы"}, {"answer": "Алжир", "question": "Какая африканская страна стала независимой от Франции в 1962г. после 7 лет войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тунис, Мали, Камерун"}, {"answer": "Олово", "question": "Изделие из какого металла рассыпается в порошок при температуре -33 градуса по Цельсию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свинец, Медь, Кобальт"}, {"answer": "Франк", "question": "Как называется швейцарская валюта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марка, Гульден, Крона"}, {"answer": "Виктор", "question": "Как звали главного героя романа \"Франкенштейн\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл, Гюнтер, Роберт"}, {"answer": "южной", "question": "Какой крайней точкой территории СССР был город Кушка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: северной, западной, восточной"}, {"answer": "Чудское", "question": "На льду какого озера состоялось Ледовое побоище?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Псковское, Онежское, Ладожское"}, {"answer": "Чаквелла", "question": "Кто из перечисленных не змея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Абома, Крайт, Щитомордник"}, {"answer": "Мозамбик", "question": "В какой из этих стран суахили не является одним из официальных языков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кения, Танзания, Уганда"}, {"answer": "Галлов", "question": "Вождем антиримского восстания каких племен был Верцингеториг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иберов, Этрусков, Даков"}, {"answer": "Владивосток", "question": "Какой город - конечный пункт маршрута фирменного поезда \"Россия\", отправляющегося из Москвы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киев, Санкт-Петербург, Ярославль"}, {"answer": "чёрный", "question": "В какой цвет традиционно окрашены венецианские гондолы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: белый, зелёный, голубой"}, {"answer": "Кюре", "question": "Как называют приходского католического священника?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Легат, Пастор, Викарий"}, {"answer": "Н.Макиавелли", "question": "Кто из названных теоретиков впервые чётко размежевал политику и мораль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аристотель, Ж.Боден, К.Маркс"}, {"answer": "Альберт-холл", "question": "Какой из знаменитых концертных залов находится в Лондоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карнеги-холл, Олимпия, Медисон-сквер-гарден"}, {"answer": "людей", "question": "Кого или что ненавидит мизантроп?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: деньги, войну, животных"}, {"answer": "Теннис", "question": "В каком виде спорта был неоднократным чемпионом СССР знаменитый комментатор Николай Озеров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хоккей, Футбол, Баскетбол"}, {"answer": "Французов", "question": "От кого Суворов освободил Италию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испанцев, Австрийцев, Германцев"}, {"answer": "Соловьев-Седой", "question": "Кто написал музыку к песне \"Подмосковные вечера\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шаинский, Дунаевский, Тухманов"}, {"answer": "мазурка", "question": "Какой танец начинается с хоровода, продолжается \"воротцами\" и заканчивается призывом: \"Дамы, налево!\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: котильон, венский вальс, па-де-грас"}, {"answer": "Три", "question": "Сколько белых полосок на воротнике матроса российского флота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Четыре, Две, Одна"}, {"answer": "Оймякон", "question": "Рядом с каким населённым пунктом России стоит обелиск с надписью \"Полюс холода\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Норильск, Салехард, Анадырь"}, {"answer": "20 декабря", "question": "Когда герой романа \"Вокруг света за 80 дней\" Ф.Фогг вернулся в Лондон, выехав из него 2 октября?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 19 декабря, 21 декабря, 22 декабря"}, {"answer": "Эквадор", "question": "Национальным головным убором какой страны является панама?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Панама, Мексика, Испания"}, {"answer": "Э.Резерфорда", "question": "В чьей лаборатории много лет работал наш великий физик П.Л.Капица?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А.Эйнштейна, Н.Бора, М.Планка"}, {"answer": "Дягилев", "question": "Кто организовал зарубежные \"русские сезоны\", прославившие в начале XX века русский балет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мамонтов, Нижинский, Фокин"}, {"answer": "Бульварное", "question": "Какое из транспортных колец Москвы не замкнуто?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Садовое, МКАД, Третье"}, {"answer": "Мексика", "question": "Где проходил ЧМ по футболу в 1986 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бразилия, США, Италия"}, {"answer": "В ухе", "question": "Где находится самая маленькая мышца человеческого тела?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В мизинце, В глазу, В языке"}, {"answer": "СССР", "question": "Какая страна запустила первую межпланетную космическую станцию к Венере?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: США, Япония, Англия"}, {"answer": "С третьей", "question": "С какой попытки Ю.Деточкину удалось угнать машину Д.Семицветова в к/ф \"Берегись автомобиля\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С первой, С четвёртой, Со второй"}, {"answer": "Африка", "question": "В какой части света находится наибольшее количество стран?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Америка, Азия, Европа"}, {"answer": "82 км.", "question": "Какова примерная длина Панамского канала?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 42 км., 64 км., 124 км"}, {"answer": "Хищник", "question": "Долгое время лидером фовизма являлся живописец Анри Матисс. От какого слова произошло название этого течения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Агрессор, Волк, Бандит"}, {"answer": "тыквы", "question": "Какие овощи 31 октября 2002 года американец Стивен Кларк целый час резал в прямом эфире и попал в Книгу Гиннесса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: картофель, спаржу, помидоры"}, {"answer": "ветреница", "question": "Какое второе название травянистого растения анемона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: прелестница, проказница, девственница"}, {"answer": "Ледники.", "question": "Какие части Антарктики были названы именами Фильхнера, Ларсена и Шеклтона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Горы, Острова, Научные станции"}, {"answer": "Угорь", "question": "Рыба, которая мечет икру только в Саргассовом море.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Камбала, Морской окунь, Морская колюшка"}, {"answer": "13", "question": "Сколько полос было на первом флаге США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 9, 11, 15"}, {"answer": "Италия", "question": "Какой стране принадлежит остров Эльба-место ссылки Наполеона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Великобритания, Франция, Греция"}, {"answer": "Гелий", "question": "Какой газ обнаружен сначала на Солнце, и лишь через четверть века - на Земле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Неон, Водород, Аргон"}, {"answer": "Министерство внутренних дел", "question": "Какое министерство возглавлял Пётр Столыпин, когда стал председателем Совета министров Российской империи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Министерство финансов, Военное министерство, Министерство путей сообщения"}, {"answer": "Готфрид Лейбниц", "question": "Кто подсказал Дени Папену конструкцию паровой машины?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исаак Ньютон, Христиан Гюйгенс, Иоганн Бернулли"}, {"answer": "Шуман", "question": "Кто из этих композиторов не был учеником Антонио Сальери?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шуберт, Лист, Бетховен"}, {"answer": "Треугольник", "question": "Какая фигура была предметом задач, из которых исторически сложилась тригонометрия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Квадрат, Эллипс, Круг"}, {"answer": "Исаакиевский собор", "question": "Какой из этих архитектурных памятников Санкт-Петербурга построен Огюстом Монферраном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адмиралтейство, Смольный институт, Казанский собор"}, {"answer": "Чехова", "question": "Чьи пьесы по заявлению Льва Толстого, были \"еще хуже\", чем у Шекспира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лермонтова, Горького, Островского"}, {"answer": "Бой на реке Рымник", "question": "Какая военная операция Александра Суворова была увековечена в его графском титуле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Переход через Альпы, Взятие Измаила, Битва при Фокшанах"}, {"answer": "Тысячу", "question": "Сколько стоило (в рублях) новое платье кошки из \"Кошкиного дома\" С. Я. Маршака?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ровно сто, Двадцать пять, Целых пять"}, {"answer": "Элвис Пресли", "question": "Кто в 1943 году победил в конкурсе юных талантов на ярмарке штатов Алабама и Миссисипи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мик Джаггер, Боб Дилан, Элтон Джон"}, {"answer": "Чеглок", "question": "Какой из этих соколов - самый маленький?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сапсан, Балобан, Кречет"}, {"answer": "Канада", "question": "В какой стране находится национальный парк Банф?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австралия, Швеция, Швейцария"}, {"answer": "дуболомы", "question": "Как Урфин Джюс называл своих деревянных солдат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: соснопилы, частоколы, долбоклюи"}, {"answer": "Демьянова уха", "question": "Что стало символом навязчивого гостеприимства?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Филькина грамота, Федорино горе, Тришкин кафтан"}, {"answer": "Пехота", "question": "Какие войска в дореволюционной России назывались \"инфантерией\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кавалерия, Флот, Артиллерия"}, {"answer": "Первопрестольная", "question": "Какое почетно-торжественное название получила Москва в начале 18-го века, после переноса столицы России в Санкт-Петербург?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Столица православия, Златоглавая, Третий Рим"}, {"answer": "Сволочь", "question": "Как домочадцы Чехова прозвали мангуста, привезённого писателем с Цейлона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дурачок, Скотина, Гад"}, {"answer": "Зальцбург", "question": "В каком городе проводятся ежегодные музыкальные фестивали имени Моцарта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Брюссель, Эдинбург, Дрезден"}, {"answer": "Эгейское с Мраморным", "question": "Какие моря соединяет пролив Дарданеллы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мраморное с Черным, Эгейское с Черным, Эгейское со Средиземным"}, {"answer": "Эмма", "question": "Как звали госпожу Бовари?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жанна, Элиза, Луиза"}, {"answer": "Ван Гог", "question": "Картина какого из этих художников была продана на аукционе в наше время за самую высокую цену?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рубенс, Рембрандт, Ренуар"}, {"answer": "Диадохи", "question": "Как назывались полководцы Александра Македонского, боровшиеся за власть после его смерти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сатрапы, Апологеты, Эпигоны"}, {"answer": "Черепашьи", "question": "Шестнадцать вулканических островов в восточной части Тихого океана называются Галапагосскими. Как это слово переводится с испанского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лисьи, Верблюжьи, Заячьи"}, {"answer": "Вид паланкина", "question": "Что такое портшез?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кожаное кресло, Женское портмоне, Открытая легкая повозка"}, {"answer": "Пригородный", "question": "Что обозначает название знаменитой московской улицы \"Арбат\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Проезжий, Центральный, Западный"}, {"answer": "Японское", "question": "Море, на котором стоит порт Владивосток.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Баренцево, Мраморное, Лаптевых"}, {"answer": "КрАЗ", "question": "На каком самосвале возил по Москве шофёр Хачикян лётчика Мизандари в фильме «Мимино»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: КамАЗ, БелАЗ, МАЗ"}, {"answer": "Церера", "question": "Какая богиня в римской мифологии соответствует греческой Деметре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Диана, Юнона, Веста"}, {"answer": "Самарканд", "question": "В каком городе Тамерлан основал столицу своего государства?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бухара, Коканд, Ташкент"}, {"answer": "собака", "question": "Какое русское слово подарило имя персонажу киноэпопеи «Звёздные войны» Чубакке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: чувак, чубак, чуб"}, {"answer": "Полтавская", "question": "В какой области находится город Миргород?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киевская, Львовская, Луганская"}, {"answer": "Хуанхэ", "question": "Какую реку называют \"жёлтой рекой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амур, Меконг, Янцзы"}, {"answer": "Матерацци", "question": "Кого ударил головой Зинедин Зидан в финале чемпионата мира по футболу 2006?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рауля, Рональдинио, Терри"}, {"answer": "Даргомыжский", "question": "Кто из этих композиторов -автор оперы \"Русалка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чайковский, Римский-Корсаков, Мусоргский"}, {"answer": "Байрон", "question": "Какой поэт добровольно провёл целую ночь в одной из венецианских тюрем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гёте, Бодлер, Шиллер"}, {"answer": "Змеи", "question": "В каком году свершилась Великая Октябрьская Социалистическая революция?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лошади, Обезьяны, Тигра"}, {"answer": "Патрик", "question": "Как звали одного из сподвижников Петра I, генерала и контр-адмирала Гордона, шотландца по происхождению?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чарльз, Джордж, Ричард"}, {"answer": "немейского льва", "question": "Кого убил Геракл, совершая свой первый подвиг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: критского быка, керинейскую лань, лернейскую гидру"}, {"answer": "Филлипов", "question": "Кто из перечисленных купцов основал известную на всю Москву булочную?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Путилов, Елисеев, Сытин"}, {"answer": "Тройной прыжок", "question": "В какой прыжковой дисциплине выступал олимпийский чемпион Виктор Санеев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прыжки с шестом, Прыжки в высоту, Прыжки в длину"}, {"answer": "Золото", "question": "Какой элемент таблицы Менделеева имеет латинское название \"аурум\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Серебро, Платина, Ртуть"}, {"answer": "Сороковые", "question": "Какие широты Южного полушария называют \"ревущими\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тридцатые, Пятидесятые, Нулевые"}, {"answer": "Маршальский жезл", "question": "Что, по мнению Наполеона, \"каждый солдат носит в своем ранце\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Капитанскую фуражку, Сменную обувь, Генеральский лампас"}, {"answer": "Елена Глинская", "question": "Кто был матерью Ивана Грозного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Соломония Сабурова, Софья Палеолог, Анастасия Романова"}, {"answer": "228", "question": "Какое приблизительно, в миллионах км, среднее расстояние от Марса до Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 263, 205, 170"}, {"answer": "Драгоценный камень", "question": "Что такое демантоид?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вид метеорита, Вид динозавра, Вид кривой вращения"}, {"answer": "Президент", "question": "Как называется глава Российской Академии Наук?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Академик-секретарь, Премьер, Спикер"}, {"answer": "Батый", "question": "Кто основал государство Золотая Орда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мамай, Чингисхан, Тамерлан"}, {"answer": "Вильсон", "question": "Кто из этих президентов США был лауреатом Нобелевской премии мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рузвельт, Никсон, Форд"}, {"answer": "Сало", "question": "Назовите фамилию одного из автогонщиков &quot;Формулы-1&quot;\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лярд, Масло, Ойл"}, {"answer": "Швеции", "question": "Основателем королевской или княжеской династии какой страны стал бывший маршал Франции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Андорры, Бельгии, Монако"}, {"answer": "Капитан 3-го ранга", "question": "Какое звание было у российского полярного исследователя Семена Ивановича Челюскина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Капитан-командор, Капитан 1-го ранга, Контр-адмирал"}, {"answer": "На северо-востоке Италии", "question": "Где находится Венеция?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На северо-западе Италии, На западе Италии, На юге Италии"}, {"answer": "На Филиппинских островах", "question": "Где погиб знаменитый путешественник Фернан Магеллан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На островах Зеленого Мыса, На островах Фиджи, На Кокосовых островах"}, {"answer": "облако", "question": "Что представляет собой нимб, если перевести это слово с латыни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сияние, круг, свет"}, {"answer": "скорость ветра", "question": "Что измеряют анемометром метеорологи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: атмосферное давление, влажность воздуха, количество осадков"}, {"answer": "Л. Желудочек", "question": "Отдел сердца из которого кровь идет по большому кругу кровообращения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Л. Предсердие, П. Желудочек, П. Предсердие"}, {"answer": "Гобой", "question": "\"Прародителем\" какого музыкального инструмента была свирель?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Туба, Саксофон, Тромбон"}, {"answer": "Футбол", "question": "Каким видом спорта профессионально занимался известный тенор Зураб Соткилава?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хоккей, Теннис, Баскетбол"}, {"answer": "Генрих IV", "question": "Кто произнес историческую фразу \"Париж стоит обедни\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл IX, Людовик XVI, Наполеон Бонапарт"}, {"answer": "О. Кокошка", "question": "Кто из этих художников-экспрессионистов был гражданином Австрии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Э. Нольде, П. Клее, Ф. Марк"}, {"answer": "Колоде", "question": "Чему в древнерусском счете была равна тьма тем, т.е. тьма, возведенная в квадрат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Легиону, Ворону, 10 легионам"}, {"answer": "Карабас Барабас", "question": "Какой из этих книжных злодеев становился добрее после многократного чихания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бармалей, Джон Сильвер, Синьор Помидор"}, {"answer": "Георгия Данелии", "question": "В фильмах какого режиссёра герои часто поют песню «На речке, на речке»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леонида Гайдая, Эльдара Рязанова, Марка Захарова"}, {"answer": "\"Мы гордимся тобой!\"", "question": "Какими словами завершается гимн Российской Федерации?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Славься отечество!\", \"Так будет всегда.\", \"Союз вековой.\""}, {"answer": "делали в Череповце", "question": "Из-за чего одну из разновидностей гармошки назвали черепашкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кнопки из панциря черепахи, её конструктор - Черепанов, на эмблеме изображён череп"}, {"answer": "Оффенбах", "question": "Кто из этих композиторов считается родоначальником оперетты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Штраус, Кальман, Легар"}, {"answer": "Сестра", "question": "Кем Аполлону приходилась Артемида?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мать, Жена, Сводная сестра"}, {"answer": "И. А. Крылов", "question": "Согласно завещанию какого автора его знакомым вместе с извещением о смерти вручались его книги?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. А. Жуковский, Г. Р. Державин, М. В. Ломоносов"}, {"answer": "свечу", "question": "Что подвешивает теннисист, посылая мяч на сторону соперника по высокой траектории?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: подсвечник, бра, канделябр"}, {"answer": "Лорд", "question": "Какой титул носил английский поэт Джордж Байрон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виконт, Граф, Герцог"}, {"answer": "«Стена»", "question": "Какой альбом группа «Пинк Флойд» записала в 1979 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Потолок», «Пол», «Окно»"}, {"answer": "Подколесин", "question": "Как фамилия главного героя в \"Женитьбе\" Гоголя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хлестаков, Швохнев, Ихарев"}, {"answer": "Люксембург", "question": ": В какой из этих стран один из официальных языков соответствует названию страны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швейцария, Лихтенштейн, Андорра"}, {"answer": "\"После бала\"", "question": "Какой рассказ написал Лев Толстой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"После бани\", \"После бара\", \"Возле бака\""}, {"answer": "Планеры", "question": "Какие летательные аппараты конструировал Отто Лилиенталь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вертолеты, Дирижабли, Аэростаты"}, {"answer": "\"Белый вождь\"", "question": "Какое из этих произведений написал Томас Майн Рид?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Последний из могикан\", \"Вождь краснокожих\", \"Зверобой\""}, {"answer": "Узбекской", "question": "В какой республике СССР родилась певица Анна Герман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Казахской, Молдавской, Армянской"}, {"answer": "Шарль Азнавур", "question": "Какой французский актёр участвовал в антифашистской борьбе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жан Поль Бельмондо, Жан Маре, Луи де Фюнес"}, {"answer": "В Колумбии", "question": "Где родилась певица Шакира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Венесуэле, В Эквадоре, В Боливии"}, {"answer": "Сидней", "question": "Назовите самый большой по населению город Австралии\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мельбурн, Канберра, Аделаида"}, {"answer": "Партизан", "question": "Кого больше всего боялись в России немецкие солдаты во время Второй мировой войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рокеров, Диггеров, Скаутов"}, {"answer": "Адыгея", "question": "В каком регионе России находится город Майкоп?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дагестан, Краснодарский край, Кабардино-Балкария"}, {"answer": "Животные", "question": "К какому царству живой природы относятся кораллы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Растения, Грибы, Простейшие"}, {"answer": "Шотландия", "question": "В честь деревни какой страны назван элемент Sr?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швеция, Швейцария, Шри-Ланка"}, {"answer": "тарантеллу", "question": "Какой танец врачи некогда рекомендовали как средство от судорог?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пасадобль, мазурку, кадриль"}, {"answer": "Минута", "question": "Название какой единицы времени произошло от латинского слова \"маленький\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Секунда, Час, Сутки"}, {"answer": "Таллин", "question": "Какой город в мае 1941 года был главной базой Краснознамённого Балтийского флота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кронштадт, Клайпеда, Ленинград"}, {"answer": "Виолончель", "question": "Какой из инструменов имеет порожек, подставку и пуговку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фагот, Бас-барабан, Корнет"}, {"answer": "Нью-Мехико", "question": "На территории какого штата США в июле 1945 г. было произведено первое в истории испытание атомного оружия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аризона, Невада, Техас"}, {"answer": "Хорватия", "question": "В какой из этих стран глаголица существовала до конца 18-го века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сербия, Болгария, Моравия"}, {"answer": "Святая", "question": "От какого древне-скандинавского слова произошло имя Ольга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дружная, Мирная, Сильная"}, {"answer": "25 декабря", "question": "В Германии до середины XVI века год начинался…\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 27 декабря, 31 декабря, 3 января"}, {"answer": "D", "question": "При недостатке какого витамина возникает болезнь \"рахит\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: C, B, A"}, {"answer": "золотой самородок", "question": "Что представляет собой \"Большой треугольник\", найденный в 1842 году на Урале?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: малахит, изумруд, алмаз"}, {"answer": "Борис Годунов", "question": "Какую оперу поставил на сцене лондонского Ковент-Гардена Андрей Тарковский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пиковая дама, Евгений Онегин, Иван Сусанин"}, {"answer": "К струнным смычковым", "question": "К какой группе инструментов относится старинный русский музыкальный инструмент гудок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: К ударным, К духовым, К струнным щипковым"}, {"answer": "Деверем", "question": "Кем приходился Прометей Пандоре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свояком, Свекром, Зятем"}, {"answer": "галифе", "question": "Какая из разновидностей одежды названа по имени реального человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бриджи, джинсы, пуловер"}, {"answer": "Черная дыра", "question": "Что, по современным данным, находится в центре нашей Галактики?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Квазар, Пульсар, Белый карлик"}, {"answer": "Винланд", "question": "Какое название дали викинги открытой ими около 1000 года части побережья Северной Америки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вестланд, Грунланд, Норланд"}, {"answer": "перепись населения", "question": "Что по своей собственной инициативе провёл в Сахалине Чехов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: выставку ездовых собак, набор в театральную труппу, врачебный осмотр охотников"}, {"answer": "Енот", "question": "Какое из этиx животныx не принадлежит к семейству волчьиx?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лисица, Песец, Шакал"}, {"answer": "Мамай", "question": "Кто из этих правителей не был потомком Чингисхана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джучи, Узбек, Батый"}, {"answer": "Шон Коннери", "question": "Кто из этих иностранных актёров ни разу не сыграл в кино русского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дольф Лундгрен, Харрисон Форд, Арнольд Шварценеггер"}, {"answer": "Россия", "question": "Где состоялся чемпионат мира по хоккею в 2000 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швеция, Чехия, Норвегия"}, {"answer": "Д.Эйзенхауэр", "question": "Какой американский президент награждён советским орденом \"Победа\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ф.Рузвельт, Г.Трумэн, Р.Никсон"}, {"answer": "Медаль \"Золотая Звезда\"", "question": "Какая награда вручается вместе с присвоением звания Героя России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медаль \"За отвагу\", Орден мужества, Орден Суворова"}, {"answer": "27 января 1756 г.", "question": "Когда родился Моцарт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 24 января 1762 г., 9 февраля 1760 г., 5 января 1758 г."}, {"answer": "Водород", "question": "Какого элемента больше всего в составе Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гелий, Углерод, Литий"}, {"answer": "Бразилия", "question": "Какой город архитектор Оскар Нимейер возвел ''на пустом месте''?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мехико, Валетта, Детройт"}, {"answer": "Соляной и азотной", "question": "Смесью каких кислот является \"царская водка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Соляной и азотной, Азотной и серной, Соляной и серной"}, {"answer": "Вячеслав Старшинов", "question": "Кто из знаменитых хоккеистов сборной СССР являлся игроком \"Спартака\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Валерий Харламов, Владимир Лутченко, Борис Михайлов"}, {"answer": "Муxа", "question": "Название какого насекомого носит известный гранатомет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пчела, Оса, Комар"}, {"answer": "Рим в 11 часов", "question": "Какой из этих фильмов создал не Феллини?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амаркорд, Дорога, Сладкая жизнь"}, {"answer": "7", "question": "Сколько мужиков в поэме Некрасова отправилось выяснять, кому на Руси жить хорошо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 8, 9, 6"}, {"answer": "Яблоки", "question": "Кандиль - это сорт каких фруктов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Груши, Сливы, Абрикосы"}, {"answer": "Ритц", "question": "Основатель какой компании придумал фразу \"Клиент никогда не бывает неправ\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Старбакс, Вол-март, Тиффани"}, {"answer": "трюфели", "question": "Какие грибы считаются самыми дорогими в мире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шампиньоны, белые, каштановые"}, {"answer": "Физика", "question": "В какой области советские учёные наибольшее число раз удостаивались Нобелевской премии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Химия, Экономика, Медицина"}, {"answer": "шарманка", "question": "Какое слово образовано от начальных слов песни \"Прелестная Катарина\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шансон, шлягер, шарабан"}, {"answer": "О", "question": "Звезда какого класса наиболее горячая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А, F, G"}, {"answer": "Азафен", "question": "Какой препарат не относится к снотворным средствам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барбитал, Реладорм, Эстимал"}, {"answer": "ландыш", "question": "День какого цветка отмечают французы 1 мая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: подснежник, крокус, гиацинт"}, {"answer": "Армения", "question": "Какая страна первой ввела христианство как государственную религию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Византия, Грузия, Греция"}, {"answer": "мозг", "question": "В каком органе человека есть водопровод?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сердце, печень, почки"}, {"answer": "Сельма Лагерлёф", "question": "Кто из этих писателей - авторов книг для детей стал лауреатом Нобелевской премии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Астрид Линдгрен, Джанни Родари, Амос Тутуола"}, {"answer": "Достоевский", "question": "Из произведения какого русского писателя мы знаем о «воплях» Видоплясова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Толстой, Пушкин, Чехов"}, {"answer": "Джон Гриффит", "question": "Как настоящее имя Джека Лондона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джон Лонгфелд, Джон Иглтон, Джон Шеффилд"}, {"answer": "30 градусов", "question": "Синус какого угла равен одной второй?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 45 градусов, 60 градусов, 120 градусов"}, {"answer": "Красный", "question": "Какого цвета не было на императорским флаге Романовых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотой, Белый, Чёрный"}, {"answer": "Англия", "question": "В какой стране есть наследственный дворянский титул баронет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция, Испания, Австрия"}, {"answer": "Моцарт", "question": "Чьё произведение стало основой современного гимна Австрии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шуман, Шуберт, Штраус"}, {"answer": "Нью-Гэмпшир", "question": "Какой из этих штатов называют \"Гранитный\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вермонт, Меэн, Массачусетс"}, {"answer": "Ткань", "question": "Что такое пестрядь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рыба, Птица, Одежда"}, {"answer": "Ромбы", "question": "Какие фигуры носили на петлицах комбриги и комдивы 30-х годов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кубики, Треугольники, Шпалы"}, {"answer": "Нотариусом", "question": "Кем по профессии был отец Леонардо да Винчи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Врачом, Архитектором, Купцом"}, {"answer": "Нижегородская обл.", "question": "В каком регионе России находится город Саров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Самарская обл., Краснодарский край, Ставропольский край"}, {"answer": "Брусника", "question": "Какая из этих ягод дала название семейству растений?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Клюква, Черника, Голубика"}, {"answer": "Эпигоны", "question": "Как называют лишенных творческой самостоятельности последователей какого-нибудь направления в искусстве, литературе, науке и т.д.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Апологеты, Филистеры, Листригоны"}, {"answer": "Нина", "question": "Как зовут главную героиню драмы М.Ю.Лермонтова \"Маскарад\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анна, Лиза, Вера"}, {"answer": "Визитка", "question": "Как называется однобортный короткий сюртук с закругленными полами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Смокинг, Кардиган, Толстовка"}, {"answer": "Панама", "question": "Какой стране принадлежит архипелаг Бокас-дель-Торо, на котором проходят съемки \"Последнего героя\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Куба, Гондурас, Эквадор"}, {"answer": "Валерий Золотухин", "question": "Кто из этих актёров в т/ф М.Швейцера \"Маленькие трагедии\" сыграл не две, а лишь одну роль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леонид Куравлёв, Ивар Калныньш, Иннокентий Смоктуновский"}, {"answer": "Ни в какой", "question": "В какой области Нобелевская премия самая \"весомая\" в денежном выражении?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Литература, Химия, Физика"}, {"answer": "4", "question": "Сколько струн у виолончели?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 2, 5"}, {"answer": "Джейран", "question": "Какое из этих животных относится к газелям?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кабарга, Сайгак, Серна"}, {"answer": "Менделеев", "question": "Тестем А.А.Блока был?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павлов, Толстой, Эйнштейн"}, {"answer": "Наконечника стрелы", "question": "Какую форму имеет эмблема службы национальных парков США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Орла, Горы, Сосны"}, {"answer": "Испания", "question": "Через какую из этих стран проходит Гринвичский меридиан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Португалия, Германия, Польша"}, {"answer": "Вторая мировая", "question": "Какая война началась первого сентября и завершилась через несколько лет второго сентября?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русско-японская, Первая мировая, Советско-финляндская"}, {"answer": "гитара", "question": "Как называется узел металлорежущего станка, изменяющий скорость подачи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тромбон, контрабас, орган"}, {"answer": "Пий IX", "question": "При каком Папе Римском был провозглашен догмат о папской непогрешимости?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адриан VI, Александр VII, Бенедикт IV"}, {"answer": "Гренландия", "question": "В каком из этих регионов находится второй (1-й - в Якутии) полюс холода Северного полушария?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шпицберген, Сев.-Зап. Канада, Аляска"}, {"answer": "Лазаря", "question": "Что поют, пытаясь кого-либо разжалобить?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Славу, Осанну, Дифирамбы"}, {"answer": "латунь", "question": "Какой сплав состоит в основном из меди и цинка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бронза, чугун, мельхиор"}, {"answer": "Франция", "question": "Страна, отделенная от Испании Пиренейским хребтом.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Португалия, Великобритания"}, {"answer": "свободный удар", "question": "Что назначает футбольный судья, подняв руку вверх?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пенальти, штрафной удар, угловой удар"}, {"answer": "Давид Сикейрос", "question": "Кто из этих живописцев возглавлял в 1940 году неудавшееся покушение на Льва Троцкого?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морис Вламинк, Рауль Дюфи, Казимир Малевич"}, {"answer": "«Ильич»", "question": "На каком пароходе Лев Троцкий навсегда покинул Советский Союз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Владимир», «Ленин», «Сталин»"}, {"answer": "9", "question": "Сколько раз московский Спартак становился чемпионом России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10, 5, 12"}, {"answer": "Эльбрус", "question": "Какая гора - наивысшая точка Кавказа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дыхтау, Шхара, Казбек"}, {"answer": "Клинт Иствуд", "question": "Какой из этих актёров не отмечен именной звездой на знаменитой Аллее Славы Голливуда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Брюс Уиллис, Джек Николсон, Харрисон Форд"}, {"answer": "Благовещенский Собор", "question": "Какой из этих храмов Московского Кремля был расписан Андреем Рублёвым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Успенский Собор, Архангельский Собор, Церковь Ризоположения"}, {"answer": "Эскудо", "question": "Какая денежная единица обращалась в Португалии до введения Евро в 2002 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Динар, Драхма, Крона"}, {"answer": "Титов", "question": "Кто был признан тренерами команд высшей лиги лучшим игроком чемпионата России по футболу 2000г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лоськов, Бузникин, Тихонов"}, {"answer": "Рцы", "question": "Как в кириллице называлась буква Р?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рек, Ровно, Руце"}, {"answer": "Арнольд Шёнберг", "question": "Какому композитору принадлежит заслуга разработке додекафонии (12-тоновая техника)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Антон Веберн, Игорь Стравинский, Альбан Берг"}, {"answer": "Испания", "question": "Кто выиграл Чемпионат Мира по футболу 2010?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Голландия, Уругвай"}, {"answer": "Басилашвили", "question": "Кто из этих актеров не работал в театре \"Современник\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Даль, Табаков, Ефремов"}, {"answer": "Кюхельбекер", "question": "Кто из этих декабристов был лицейским товарищем А.С. Пушкина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рылеев, Трубецкой, Анненков"}, {"answer": "Матвиенко", "question": "Кто написал музыку для песни группы Любэ \"Комбат\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Богословский, Богословский, Шаганов"}, {"answer": "Кения", "question": "Где наименование столицы не совпадает с названием государства?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тунис, Алжир, Сингапур"}, {"answer": "Фасоль", "question": "Какое слово можно зашифровать в ребусе в виде двух нот?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Огурец, Помидор, Дыня"}, {"answer": "«Миссия невыполнима»", "question": "Как называется один из фильмов с участием Тома Круза?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Мечта неосуществима», «Любовь невыносима», «Жизнь нереальна»"}, {"answer": "Квартальные", "question": "Какие надзиратели в царской России следили за порядком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Месячные, Недельные, Дневные"}, {"answer": "Аэробикой", "question": "Чем по примеру актрисы Джейн Фонды стали заниматься многие женщины?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плаванием, Футболом, Стрельбой из лука"}, {"answer": "«Война и мир»", "question": "На печать какого из этих произведений Л.Толстого понадобится наибольшее количество бумаги?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Анна Каренина», «Детство», «Воскресение»"}, {"answer": "Миндаля", "question": "Какой запах у синильной кислоты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Айвы, Помидора, Арбуза"}, {"answer": "Прокол колеса", "question": "Что в 2006 году помешало М.Шумахеру взойти на пьедестал на Гран-при Бразилии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дождь, Ветер, Плохой бензин"}, {"answer": "Камчатка", "question": "Как в к/ф «Девчата» называлось место, где по вечерам сидели парочками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сахалин, Таймыр, Колыма"}, {"answer": "Серебрянка", "question": "Какой паук строит подводные гнёзда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крестовик, Каракурт, Тарантул"}, {"answer": "Зонтик", "question": "Какое изображение на бирке товара предупреждает: «Беречь от влаги»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Подгузник, Ванна, Кран"}, {"answer": "Камиль Сен-Санс", "question": "Кто автор музыкальной фантазии «Карнавал животных»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морис Равель, Игорь Стравинский, Джузеппе Верди"}, {"answer": "2 макушки", "question": "Что, согласно народной примете, имеется у счастливого человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 12 пальцев, 4 глаза, 33 зуба"}, {"answer": "Танго", "question": "Какой танец исполняют под мелодию «Кумпарситы»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вальс, Фокстрот, Чарлстон"}, {"answer": "Мэрилин Монро", "question": "Какая актриса никогда не удостаивалась премии «Оскар»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Одри Хелбёрн, Элизабет Тейлор, Вивьен Ли"}, {"answer": "Белого", "question": "Шорты какого цвета были на Зидане в финальном матче чемпионата мира по футболу 2006 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чёрного, Красного, Синего"}, {"answer": "П. Пикассо", "question": "Женой какого художника была русская балерина Ольга Хохлова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С. Дали, А. Модильяни, А. Матисса"}, {"answer": "Мария Шарапова", "question": "Какая теннисистка левша, но играет правой рукой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Елена Дементьева, Штеффм Граф, Мартина Хингис"}, {"answer": "Дунай", "question": "Какую реку символизирует белая полоса на государственном флаге Австрии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рейн, Луару, По"}, {"answer": "Баскетбол", "question": "На площадке какой игры есть специальное устройство отсчёта 24-х секунд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гандбол, Волейбол, Теннис"}, {"answer": "Челябинск", "question": "На гербе какого города изображён верблюд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ярославль, Кострома, Саратов"}, {"answer": "Питается насекомыми", "question": "Что делает растение росянка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Охотится за садовником, Ловит рыбку, Захватывает оранжерею"}, {"answer": "Азербайджана", "question": "Столица какого государства находится на юге Апшеронского полуострова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Армении, Грузии, Казахстана"}, {"answer": "Ревность", "question": "Что в переводе с французского означает слово «жалюзи»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Любовь, Старость, Нежность"}, {"answer": "В сенате", "question": "Где Юлия Цезаря настигли ножи заговорщиков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На площади, Дома, На корабле"}, {"answer": "«Зеркало»", "question": "В каком фильме А. Тарковского главную женскую роль сыграла Маргарита Терехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Солярис», «Сталкер», «Ностальгия»"}, {"answer": "Обезьяны", "question": "В каком году была московская олимпиада?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крысы, Дракона, Петуха"}, {"answer": "Э.Джексон", "question": "Какой президент США изображен на 20-ти долларовой купюре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Д.Вашингтон, А.Линкольн, Ф.Рузвельт"}, {"answer": "4", "question": "С какого числа начинается нумерация игроков в баскетболе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 2, 1"}, {"answer": "Сжечь", "question": "Что Владимир Набоков завещал сделать с рукописью своего незавершённого романа «Лаура и её оригинал»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Перевести на английский, Подарить папе римскому, Издать в России"}, {"answer": "Александрович", "question": "Отчество императора Николая II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Николаевич, Иванович, Петрович"}, {"answer": "одеколон", "question": "Какая парфюмерная продукция впервые появилась в немецком городе Кёльн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дезодорант, духи, туалетная вода"}, {"answer": "Перу", "question": "В какой стране многие годы бесчинствовала левацкая террористическая организация \"Сендеро Луминосо\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колумбия, Венесуэла, Боливия"}, {"answer": "Испания", "question": "В какой из этих стран в середине XX века была реставрирована монархия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дания, Нидерланды, Швеция"}, {"answer": "\"Закат\"", "question": "Какое из этих произведений написано И. Бабелем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"День саранчи\", \"Ночь нежна\", \"Хмурое утро\""}, {"answer": "Хорда", "question": "Как называется отрезок прямой, соединяющий две какие-либо точки окружности?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сегмент, Медиана, Луч"}, {"answer": "Э. Мах", "question": "Кто из этих великих философов был не англичанином?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: У. Оккам, Дж. Локк, Т. Гоббс"}, {"answer": "Западная Грузия", "question": "Где в 6 в. до. н. э. возникли древнегреческие колонии Фасис и Диоскуриада?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Берег Крыма, Таманский п-ов, Район Туапсе"}, {"answer": "Гоголь", "question": "Кто сказал: \"Какой русский не любит быстрой езды\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чехов, Булгаков, Циолковский"}, {"answer": "Норвегия", "question": "С какой из этих стран Россия граничит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Молдавия, Армения, Швеция"}, {"answer": "Мельбурн", "question": "В каком городе проходит Открытый чемпионат Австралии по теннису?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сидней, Канберра, Аделаида"}, {"answer": "Генуэзской", "question": "Глава какой республики, помимо Венецианской, назывался до 18 в. ДОЖЕМ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Неаполитанской, Сицилийской, Триестской"}, {"answer": "корзинка", "question": "Какое соцветие имеет одуванчик?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: початок, головка, зонтик"}, {"answer": "Фарфор", "question": "Какая посуда должна просвечивать в тонких местах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фаянс, Майолика, Мельхиор"}, {"answer": "Сибирь", "question": "В каком из этих регионов побывал Робинзон Крузо в продолжении романа Д.Дефо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Северный полюс, Гренландия, Аляска"}, {"answer": "лох индийский", "question": "Какое растение существует на самом деле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лох греческий, лох русский, лох чилийский"}, {"answer": "Пиренейский", "question": "Полуостров, отделенный от Африки Гибралтарским проливом.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Апенинский, Галлипольский, Балканский"}, {"answer": "Квадрат", "question": "Как звали орловского жеребца, памятник которому стоит у здания манежа 1-го Московского конного завода?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ромб, Круг, Овал"}, {"answer": "ЮАР", "question": "В какой стране течет река Оранжевая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Китай, Чад, Таиланд"}, {"answer": "пишущая машинка", "question": "Какое изобретение прославило фамилию фабриканта Джона Ундервуда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пулемёт, кофеварка, пылесос"}, {"answer": "защитный шлем", "question": "Какая характерная особенность отличает экипировку вратаря «Челси» Петера Чеха?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тёмные очки, фиолетовые волосы, разноцветные бутсы"}, {"answer": "«Зорро»", "question": "При создании какого мюзикла были использованы мелодии группы «Джипси Кингс»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Ромео и Джульетта», «12 стульев», «Нотр-Дам де Пари»"}, {"answer": "Пенелопа Крус", "question": "Какая актриса прославилась с легкой руки режиссера Педро Альмодовара в фильме «Всё о моей матери»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Холли Берри, Сальма Хайек, Дженифер Лопес"}, {"answer": "грузинской", "question": "Какой народной кухне принадлежит блюдо \"Сациви\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: армянской, азербайджанской, адыгейской"}, {"answer": "Сысой", "question": "Как называется самый большой по величине колокол на звоннице Ростовского Кремля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лебедь, Полиелей, Баран"}, {"answer": "Греция", "question": "У солдат какой страны юбка является частью парадной формы одежды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Турция, Египет"}, {"answer": "Марс", "question": "Кто из этих древнеримских богов и богинь не входил в Капитолийскую триаду важнейших богов, почитавшихся в Капитолийском храме?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юпитер, Минерва, Юнона"}, {"answer": "Деточкина", "question": "Какого преступника ловил следователь Подберёзовиков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Батона, Кирпича, Доцента"}, {"answer": "Марш", "question": "Какое из этих музыкальных произведений традиционно имеет размер 2/4?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мазурка, Вальс, Менуэт"}, {"answer": "монахом", "question": "Кем был Пересвет, дравшийся с татарином Челубеем перед началом Куликовской битвы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: солеваром, купцом, охотником"}, {"answer": "Волейбол", "question": "В каком виде спорта проявил себя достойно Б.Н.Ельцин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Футбол, Хоккей, Баскетбол"}, {"answer": "Вьетнам", "question": "В какой стране вы будете расплачиваться за покупки донгами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лаос, Таиланд, Индонезия"}, {"answer": "Аргентина", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ботсвана, Китай, Парагвай"}, {"answer": "В Персидском", "question": "В каком заливе обновят свои ласты аквалангисты, купившие тур в Дубай?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Бенгальском, В Суэцком, В Бискайском"}, {"answer": "Плавание", "question": "В каком виде спорта сборной России не удалось завоевать ни одной золотой медали на Олимпиаде-2000?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Легкая атлетика, Спортивная гимнастика, Бокс"}, {"answer": "Пиломатериал", "question": "Что такое или кто такой обапол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гермафродит, Линолеум, Блиндаж"}, {"answer": "Американский скрипач", "question": "Кто такой Цимбалист?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Телеведущий РТР, Поэт Израиля, Герой рассказа Бабеля"}, {"answer": "Красный", "question": "Какой цвет Элизабет Арден выбрала для входной двери в свой фирменный салон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Голубой, Зелёный, Серый"}, {"answer": "Крюгерранды", "question": "Как называются золотые монеты ЮАР, выпускаемые для коллекционеров и хранителей сбережений в золоте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Розенкрейцеры, Риксдалеры, Гульдстоллеры"}, {"answer": "жёлтая", "question": "Какая краска в банке, если на этикетке написано слово \"охра\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: синяя, зелёная, красная"}, {"answer": "«Девушка с гитарой»", "question": "В каком из этих фильмов снимался Юрий Никулин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Девушка с характером», «Девушка без адреса, «Девушка с маяка»"}, {"answer": "Понтиак", "question": "Как звали вождя индейцев, который в XIII веке боролся с английскими колонизаторами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бьюик, Фиат, Жигули"}, {"answer": "7", "question": "Сколько шейных позвонков у жирафа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 9, 11"}, {"answer": "Бетховена", "question": "Музыка какого композитора легла в основу гимна Европейского союза?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Моцарта, Шопена, Шнитке"}, {"answer": "Инжир", "question": "С какого дерева собирают фиги?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мирт, Пальма, Бадьян"}, {"answer": "Ситком", "question": "Что сейчас традиционно сопровождается закадровым смехом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Блокбастер, Вестерн, Триллер"}, {"answer": "Пудинг", "question": "Что из перечисленного является запеканкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Паэлья, Пунш, Плов"}, {"answer": "Татьяна Буланова", "question": "Какая певица вышла замуж за капитана футбольной команды «Зенит» Владислава Радимова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Маша Распутина, Наташа Королёва, Кристина Орбакайте"}, {"answer": "Родовая знать", "question": "Что в Древнем Риме означало слово \"нобилитет\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ругательство, Вид подати, Осадное орудие"}, {"answer": "Генуя", "question": "Родина Колумба?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барселона, Венеция, Рим"}, {"answer": "Селен", "question": "Какой химический элемент используется для получения рубинового стекла для звёзд московского Кремля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кобальт, Железо, Никель"}, {"answer": "Африканский остров в Индийском океане", "question": "Какой объект на географических картах имеет название \"Мафия\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Река в Филипинах, Гора в Андах, Город на острове Суматра"}, {"answer": "луидор", "question": "Какая золотая монета была впервые отчеканена при французском короле Людовике XIII?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: экю, дублон, пистоль"}, {"answer": "сумчатый барсук", "question": "Кто стал символом Пасхи в Австралии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кенгуру, коала, кролик"}, {"answer": "«Вдоль по Питерской»", "question": "Под какую русскую песню исполняли один из своих танцев фигуристы Пахомова и Горшков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Коробейники», «Камаринская», «Калинка»"}, {"answer": "Стрелка", "question": "Какое прозвище было у героини Любови Орловой в фильме «Волга-Волга»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белка, Зайка, Рыбка"}, {"answer": "Дампинг", "question": "Каким словом назыывают захоронение в море отходов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карго, Инкассо, Аутрайт"}, {"answer": "Пьер Карден", "question": "Музой какого кутюрье стала Майя Плисецкая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кристиан Диор, Вячеслав Зайцев, Валентин Юдашкин"}, {"answer": "Детинец", "question": "Как на Руси до XIV века назывался городской кремль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тепляк, Курень, Гульбище"}, {"answer": "Смольный институт", "question": "Какое из этих зданий Санкт-Петербурга создал архитектор Джакомо Кваренги?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русский музей, Адмиралтейство, Исаакиевский собор"}, {"answer": "Дания", "question": "Какая страна является родиной гандбола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Швеция, Англия"}, {"answer": "Сатирикон", "question": "Какой из этих театров был создан позже других?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Современник, МХАТ, Большой"}, {"answer": "за авиаперелёт", "question": "За что в 30-е годы 20 века Эми Джонсон прозвали «летающей звездой»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: за победу в прыжках, за цирковой номер, за одноимённую песню"}, {"answer": "Крепость", "question": "Какого статуса своиx домов сумели добиться от властей англичане?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Замок, Цитадель, Блиндаж"}, {"answer": "там родился", "question": "Что связывает Наполеона Бонапарта с Корсикой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: там провозглашён императором, туда был сослан, там похоронен"}, {"answer": "Страус", "question": "Какое из этих животных не изображено на гербе Соломоновых островов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Акула, Черепаха, Крокодил"}, {"answer": "\"Фольксваген\"", "question": "Какая автомобильная компания прикупила автозаводы чешской \"Шкоды\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Форд\", \"Фиат\", \"Мицубиси\""}, {"answer": "Николай Рубцов", "question": "На стихи какого поэта Александр Барыкин написал песню «Букет»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Евгений Евтушенко, Иосиф Уткин, Римма Казакова"}, {"answer": "Мезофобия", "question": "Какая из этих фобий заключается в навязчивой боязни инфекций?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Панофобия, Иофобия, Канцерофобия"}, {"answer": "Пилад", "question": "Назовите имя верного друга Ореста из греческой мифологии. В переносном смысле оно употребляется для характеристики лучшего друга\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Энцелад, Патрокл, Аристид"}, {"answer": "Бастурма", "question": "Какое из этих национальных блюд, обычно готовят из говядины?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бешбармак, Люля-кебаб, Шурпа"}, {"answer": "Троицкий", "question": "Под каким мостом по легенде пролетел Чкалов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дворцовый, Аничков, Большеохтинский"}, {"answer": "Камбоджа", "question": "В какой стране расположен храмовый комплекс Ангкорвоат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мьянма, Тайланд, Тибет"}, {"answer": "11", "question": "Число 3 отражается в двоичном виде как:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10, 01, 101"}, {"answer": "Архангельская", "question": "В какой области находятся Соловецкие острова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мурманская, Республика Карелия, Ленинградская"}, {"answer": "\"Дело \"пестрых\"\"", "question": "В каком из этих фильмов М. Пуговкин сыграл роль бандита?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Дело №306\", \"Дело Румянцева\", \"Деловые люди\""}, {"answer": "Барбадос", "question": "На каком острове капитан Блад впервые встретил Арабеллу Бишоп?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ямайка, Гаити, Тортуга"}, {"answer": "Амазонка", "question": "Какая самая длинная река на западном полушарии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арканзас, Миссисипи, Колорадо"}, {"answer": "Великобритания", "question": "Где родилась топ-модель Наоми Кэмпбелл?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сомали, Ботсвана, США"}, {"answer": "Болгария", "question": "Первая мировая война велась между Центральными державами и Антантой. Какая из этих стран входила в число Центральных держав?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Румыния, Испания"}, {"answer": "Скамья Онегина", "question": "Какая скамья является достопримечательностью села Тригорского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Скамья Дубровского, Скамья Гринёва, Скамья Белкина"}, {"answer": "Коньяк", "question": "Город с каким названием есть в Европе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джин, Виски, Ром"}, {"answer": "Квантовой механике", "question": "Уравнение Шрёдингера относится к ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Классической механике, Термодинамике, Теории относительности"}, {"answer": "выиграл в карты", "question": "Каким образом отец Скарлетт О’Хары в романе «Унесённые ветром» приобрёл плантацию Тара?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: получил в наследство, купил, получил в подарок"}, {"answer": "Исландия", "question": "Какая страна не входит в Европейский Союз?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Португалия, Ирландия, Греция"}, {"answer": "Четыре", "question": "Сколько звезд на флаге Новой Зеландии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Три, Пять, Две"}, {"answer": "цветок", "question": "Кто такой или что такое венерин башмачок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бабочка, птица, рыба"}, {"answer": "Екатерина II", "question": "Какая царица в повести Гоголя \"Ночь перед Рождеством\" пожаловала Вакуле черевички?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анна Иоанновна, Елизавета Петровна, Софья Алексеевна"}, {"answer": "5", "question": "Со сколькими странами граничит Испания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2, 4, 3"}, {"answer": "Кир Булычёв", "question": "За каким псевдонимом скрывается только один автор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Макс Фрай, Генри Лайон Олди, Хольм ван Зайчик"}, {"answer": "Доминиканцы", "question": "В ведении какого монашеского ордена находилась инквизиция?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бернардинцы, Иезуиты, Бенедиктинцы"}, {"answer": "Калач-на-Дону", "question": "Какой из этиx городов существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каравай-на-Дону, Кекс-на-Дону, Кулич-на-Дону"}, {"answer": "Персик", "question": "Как зовут малыша мамонтенка из м/ф \"Ледниковый период\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Какао, Апельсин, Манго"}, {"answer": "Кунжут", "question": "Помните: \"Сезам, откройся!\". Что такое сезам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чечевица, Кориандр, Тмин"}, {"answer": "В США", "question": "Где был опубликован первый в мире хит-парад граммпластинок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Во Франции, В Великобритании, В Турции"}, {"answer": "ярангу", "question": "Какое жилище строят чукчи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: юрту, вигвам, иглу"}, {"answer": "чай", "question": "Какой товар стал основой благосостояния купеческой семьи Высоцких в 19 веке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: мыло, сахар, спички"}, {"answer": "фамилия", "question": "Что такое Максим, если речь идёт о создателе одноимённого пулемёта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: имя, прозвище, сокращённые имя и фамилия"}, {"answer": "Ван Гог", "question": "Кто автор картины \"Портрет доктора Рея\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Васнецов, Шишкин, Пикассо"}, {"answer": "жуют", "question": "Что насекомые и членистоногие делают мандибулами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: размножаются, слушают, смотрят"}, {"answer": "Флоренция", "question": "В каком итальянском городе находится картинная галерея Уффици?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рим, Венеция, Милан"}, {"answer": "Blue Ribbon Sports", "question": "Как изначально называлась обувная компания Nike?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Trophy Sports, Gold Medal Sports, Winners Circle Sports"}, {"answer": "\"Лига плюща\"", "question": "Как называется восемь самых старых и престижных университетов восточного побережья США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Лига знаний\", \"Лига мантий\", \"Лига лавра\""}, {"answer": "\"Чикаго\"", "question": "В какой из этих фильмов не снималась Лайза Миннелли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Нью-Йорк, Нью-Йорк\", \"Полицейский по найму\", \"Кабаре\""}, {"answer": "Фултон", "question": "С речи Черчилля в каком городе началась, по мнению историков, \"холодная война\" против СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лондон, Кембридж, Глазго"}, {"answer": "Южная Америка", "question": "У берегов какого континента лежат острова Галаппагос?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Северная Америка, Австралия, Африка"}, {"answer": "Август Бебель", "question": "Кто не принимал участие в создании четырёх томов книги \"Капитал\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл Каутский, Фридрих Энгельс, Карл Маркс"}, {"answer": "Ока", "question": "На какой реке стоит город Зима?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амур, Дон, Енисей"}, {"answer": "гимн СССР", "question": "Какую мелодию группа \"Пет Шоп Бойз\" использовала в композиции \"Go West\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Прощание славянки\", \"Марсельеза\", \"Интернационал\""}, {"answer": "на груди", "question": "Где черкесские мужчины носили газыри?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на шее, в кармане, на поясе"}, {"answer": "\"Прекрасная Елена\"", "question": "Какую из этих оперетт создал не И. Кальман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Графиня Марица\", \"Баядера, \"Фиалка Монмартра\""}, {"answer": "театр", "question": "Какому виду искусства посвящён московский музей имени Бахрушина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кино, графика, музыка"}, {"answer": "Кот-д`Ивуар", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак CI?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коста-Рика, Чехия, Шри-Ланка"}, {"answer": "0,25 кв. см", "question": "Какую площадь имеет клетка стандартной школьной тетради?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 0,5 кв. см, 1 кв. см, 1,25 кв. см"}, {"answer": "Гобой", "question": "Какой из этих духовых музыкальных инструментов - деревянный?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Валторна, Корнет-а-пистон, Окарина"}, {"answer": "Амелия Эрхарт", "question": "Какая из лётчиц стала первой женщиной, совершившей авиаперелёт через океан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марина Раскова, Босси Колман, Валентина Гризодубова"}, {"answer": "Осло", "question": "В каком городе решается судьба Нобелевской премии мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хельсинки, Стокгольм, Копенгаген"}, {"answer": "тайну переписки", "question": "Что нарушает перлюстрация?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: свободу вероисповедания, свободу слова, тайну вкладов"}, {"answer": "Саранск", "question": "Назовите административный центр (столицу) Мордовии\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сарапул, Саров, Чебоксары"}, {"answer": "\"Человек без свойств\"", "question": "Что из нижеперечисленного не является произведением австрийского писателя Стефана Цвейга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Амок\", \"Нетерпение сердца\", \"Смятение чувств\""}, {"answer": "Сила судьбы", "question": "Какую оперу Верди написал по запросу Петербургского Мариинского театра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бал-маскарад, Травиата, Аида"}, {"answer": "Строгать доски", "question": "Для чего нужен фуганок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сверлить дырки, Бить баклуши, Забивать гвозди"}, {"answer": "Из рисовой", "question": "Из какой муки делалась пудра, которую накладывали на лицо русские дамы 19 века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из пшеничной, Из картофельной, Из овсяной"}, {"answer": "Второй", "question": "Какой по счету женой Генриха VIII была Анна Болейн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Четвертой, Пятой, Третьей"}, {"answer": "один", "question": "Сколько раз сборная СССР выигрывала чемпионат Европы по футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: два, три, четыре"}, {"answer": "Ё", "question": "Какую букву ввел в русский алфавит Николай Карамзин в 1797 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Й, Ь, Ъ"}, {"answer": "Пьетро Масканьи", "question": "Кто из этих итальянских композиторов хронологически родился позже остальных трех?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Винченцо Беллини, Джузеппе Верди, Джакомо Пуччини"}, {"answer": "Ивы", "question": "Из коры какого дерева в 1828 году получили аспирин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кедра, Бука, Сосны"}, {"answer": "Павел I", "question": "Во времена какого правителя на государственном гербе России изображался Мальтийский крест?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Екатерина I, Иван Грозный, Николай II"}, {"answer": "остров Свободы", "question": "Какое название остров Бедлоу получил в 1956 году, хотя мог бы быть переименован на 70 лет раньше?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: остров Пасхи, остров Святой Елены, остров Вознесения"}, {"answer": "Хаус", "question": "Камышовая кошка - это то же, что …\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирбис, Каракал, Манул"}, {"answer": "Тресковые", "question": "К какому семейству относится рыба мерланг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карповые, Лососевые, Сельдевые"}, {"answer": "Питер Пэн", "question": "Какая английская пьеса была первой написана исключительно для детей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Билли Боб, Красная Шапочка, Пиноккио"}, {"answer": "Жан Маре", "question": "Кто из французских киноактёров выполняет все трюки в фильме без дублёра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жан Ловен, Ален Делон, Борни Чап"}, {"answer": "9 мая", "question": "Какой день в СССР официально стал нерабочим в 1965 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 7 ноября, 8 марта, 23 февраля"}, {"answer": "Черчилль", "question": "Кто из этих государственных деятелей является лауреатом Нобелевской премии в области литературы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нето, Гавел, Ганди"}, {"answer": "Потир", "question": "Как называется литургических сосуд для освещения вина и принятия причастия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кратер, Фиал, Ритонг"}, {"answer": "Иван II", "question": "Какой из правителей Руси имел прозвище Красный?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван I, Иван III, Иван IV"}, {"answer": "Нагрудное украшение", "question": "Что такое или кто такой пектораль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Летающий ящер, Древний жанр поэзии и музыки, Вид забрала у древних греков"}, {"answer": "8 часов", "question": "Какую продолжительность рабочего дня требовали установить рабочие Чикаго, бастовавшие в 1886 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 6 часов, 10 часов, 12 часов"}, {"answer": "Торнадо", "question": "Какая из этих олимпийских яхт - катамаран?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Солинг, Звездный, Финн"}, {"answer": "Анхель", "question": "В каком из водопадов потоки низвергаются с самой большой высоты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ниагарский, Виктория, Илья Муромец"}, {"answer": "Орнитолог", "question": "Кем по профессии был Джеймс Бонд, чьим именем был назван герой серии книг Яна Ланкастера Флеминга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Археолог, Разведчик, Фотограф"}, {"answer": "\"Юрмала\"", "question": "Какой музыкальный конкурс принес известность Александру Малинину?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Славянский базар\", \"Сопот\", \"Ялта\""}, {"answer": "3", "question": "Сколько рублей было в русском золотом червонце, выпущенном в обращение при Петре Первом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 10, 15"}, {"answer": "помидор", "question": "Какой овощ стал первым генно-модифицированным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: огурец, морковь, спаржа"}, {"answer": "азотная", "question": "Какая кислота образует нитраты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фосфорная, серная, сернистая"}, {"answer": "\"Крестоносцы\"", "question": "Какая из этих книг Г. Сенкевича не входит в трилогию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Огнем и мечом\", \"Пан Володыёвский\", \"Потоп\""}, {"answer": "Остяко-Вогульск", "question": "Как назывался раньше город Ханты-Мансийск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мансийский, Остяки-Вогулы, Ханты-Манты"}, {"answer": "Рейган", "question": "Какой президент США поздравил по телевизору советский народ в новогоднюю ночь вместо Генерального секретаря ЦК КПСС?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Буш-старший, Кеннеди, Клинтон"}, {"answer": "в пяти", "question": "В скольких странах можно побывать, если пройтись один раз вокруг Северного полюса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в четырёх, в трёх, в двух"}, {"answer": "Матфей и Лука", "question": "Какие два евангелиста повествуют об обстоятельствах рождения Иисуса Христа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марк и Лука, Иоанн и Матфей, Марк и Иоанн"}, {"answer": "козерог", "question": "Под каким знаком зодиака мы встречаем Новый год?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стрелец, водолей, скорпион"}, {"answer": "15", "question": "Сколько копеек было в пятиалтынном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10, 25, 35"}, {"answer": "прятки", "question": "В какой игре говорят: «Кто за мной стоит, тому три кона водить»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: салки, жмурки, городки"}, {"answer": "упавший флажок", "question": "Что в механических шахматных часах даёт понять, что время игрока истекло?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: остановившаяся стрелка, звуковой сигнал, мигающая лампочка"}, {"answer": "Хурма", "question": "Какие из этих плодов собирают с эбенового дерева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киви, Манго, Папайя"}, {"answer": "Сочи", "question": "В каком городе пройдёт зимняя Олимпиада 2014 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анапа, Ялта, Гагра"}, {"answer": "Жировка", "question": "Как в народе называли документ, по которому производилась оплата, расчет за пользование коммунальными услугами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Керосинка, Масленка, Сальник"}, {"answer": "В. Беринг", "question": "Офицер русского флота, исследовавший берега Камчатки и Чукотского полуострова. Открыл остров св. Лаврентия и ряд другиx.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Г.Я. Седов, Н.Н. Миклуxо-маклай, Ф.Ф. Беллинсгаузен"}, {"answer": "«рука» и «изготовление»", "question": "Какие латинские слова легли в основу термина «мануфактура»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «много» и «рабочий», «станок» и «делать», «основа» и «ткань»"}, {"answer": "Орденам", "question": "Чему посвящены парадные залы Кремлевского Дворца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полкам, Знаменам, Гербам"}, {"answer": "степлер", "question": "Название какого из этих изделий не образовано от имени фирмы-производителя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: патефон, примус, термос"}, {"answer": "дождевик", "question": "Какой гриб дымится, если на него наступить?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шампиньон, сморчок, свинушка"}, {"answer": "Эритроциты", "question": "Каких клеток больше всего в составе человеческой крови?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лимфоциты, Тромбоциты, Лейкоциты"}, {"answer": "базука", "question": "Какое оружие названо не в честь своего создателя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вальтер, винчестер, наган"}, {"answer": "Италии", "question": "Флаг какого государства получится, если флаг Венгрии повернуть на 90 градусов по часовой стрелке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германии, Колумбии, Нидерландов"}, {"answer": "отправил им открытки", "question": "Как англичанин Генри Коул впервые в истории порадовал друзей в преддверии нового 1843 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: нарядил для них елку, сочинил песенку, изобрел коктейль"}, {"answer": "Аллюминий", "question": "Что обычно является активным ингридиентом антиперсперанта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кальций, Кадмий, Натрий"}, {"answer": "\"Триумфальная арка\"", "question": "Какой из этих романов написал не Хемингуэй?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Фиеста\", \"Острова в океане\", \"По ком звонит колокол\""}, {"answer": "Наполеон Бонапарт", "question": "Конь какого полководца носил кличку Маренго?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александр Суворов, Карл XII, Александр Македонский"}, {"answer": "0,16", "question": "К какой из этих величин (в долях кубометра) ближе всего нефтяной баррель?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 0,28, 0,20, 0,24"}, {"answer": "Афродита и Венера", "question": "Какие боги были идентичны в религиях древних римлян и греков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зевс и Марс, Гера и Минерва, Арес и Меркурий"}, {"answer": "Великобритания", "question": "Какая из этих стран ЕЭС пока не перешла на безналичные расчеты в ЕВРО?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Нидерланды, Франция"}, {"answer": "Чёрный", "question": "Какой цвет в композиции икебаны символизирует зиму?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белый, Красный, Зелёный"}, {"answer": "Италия", "question": "В какой стране название жандармерии дал один из видов огнестрельного оружия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция, Чехия, Португалия"}, {"answer": "Израиль", "question": "Флаг какой страны не красно-бело-голубой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Куба, Либерия, Франция"}, {"answer": "Тарас Шевченко", "question": "Кто из перечисленных поэтов окончил Академию художеств в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Николай Некрасов, Фёдор Тютчев, Михаил Лермонтов"}, {"answer": "куррах", "question": "На какой из этих лодок издревле плавали ирландцы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: умиак, гондола, каноэ"}, {"answer": "Тихо Браге", "question": "Кто из этих людей был известным астрономом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арнольд Тойнби, Бернард Маламуд, Иоганн Гильдебрандт"}, {"answer": "голубые", "question": "Какого цвета были глаза у Эраста Петровича Фандорина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: карие, зелёные, серые"}, {"answer": "Государство", "question": "Что такое или кто такой ТУВАЛУ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бог плодородия у инков, Ядовитое растение, Индейское племя"}, {"answer": "Колпак", "question": "Какой головной убор был сшит не должным образом, что и послужило темой для скороговорки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Котелок, Цилиндр, Картуз"}, {"answer": "\"Фейеноорд\"", "question": "Какой из этих футбольных клубов - голландский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Андерлехт\", \"Реал\", \"Атлетико\""}, {"answer": "Любовь Соколова", "question": "Кто из этих актрис не снимался в к/ф \"Отпуск за свой счёт\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эржибет Пастор, Лия Ахеджакова, Людмила Гурченко"}, {"answer": "\"Земля\"", "question": "Постановщиком какого из этих фильмов был не Сергей Эйзенштейн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Броненосец Потемкин\", \"Стачка\", \"Александр Невский\""}, {"answer": "\"Анюта\"", "question": "Какой из этих балетов написал не Родион Щедрин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Конек-Горбунок\", \"Чайка\", \"Дама с собачкой\""}, {"answer": "Ландау", "question": "Кто из этих советских физиков получил нобелевскую премию позже остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франк, Черенков, Тамм"}, {"answer": "А.А.Фет", "question": "Какой из этих поэтов имеет в своём архиве стихотворение, не содержащее ни одного глагола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В.И.Брюсов, А.А.Блок, С.А.Есенин"}, {"answer": "Ильмень", "question": "Какое из этих озер по площади самое маленькое?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Онежское, Ладожское, Байкал"}, {"answer": "Спика", "question": "Какая из этих ярких звезд - альфа Девы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вега, Альтаир, Денеб"}, {"answer": "\"Летят журавли\"", "question": "Какой из этих замечательных фильмов был удостоен не \"Оскара\", а другой высокой награды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Утомленные солнцем\", \"Москва слезам не верит\", \"Война и мир\""}, {"answer": "Сорбонна", "question": "Какое из этих учебных заведений не находится в Великобритании?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Оксфорд, Кембридж, Итон"}, {"answer": "Ван Гог", "question": "Кто из этих художников написал знаменитые \"Ирисы\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Матисс, Ренуар, Гоген"}, {"answer": "Южное нагорье", "question": "Что из перечисленного является географической областью Шотландии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пеннины, Озерный край, Мидлендс"}, {"answer": "Залом", "question": "Что из этого является сортом сельди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Надлом, Разлом, Облом"}, {"answer": "Печора", "question": "Какая из этих рек не относится к сибирским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лена, Енисей, Обь"}, {"answer": "Генри Форд", "question": "Кто из этих людей основал автомобильную компанию \"Форд моторс\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джон Форд, Джеральд Форд, Харрисон Форд"}, {"answer": "\"Первая роза\"", "question": "Какой из этих знаменитых алмазов был найден в Южной Африке в 1978 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Река Уойе\", \"Светоч мира\", \"Регент\""}, {"answer": "Лекало", "question": "\"Какое из этиx слов не является антонимом оригинальности?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шаблон, Трафарет, Клише"}, {"answer": "\"Вуди Вудпекер\"", "question": "Какой из этих мультфильмов не снимала студия Уолта Диснея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Фантазия\", \"Бэмби\", \"Винни-Пух\""}, {"answer": "Крюшон", "question": "Что получается при добавлении в смесь белого вина, коньяка и шампанского свежих фруктов и сахара?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Глинтвейн, Пунш, Щербет"}, {"answer": "Сопрано", "question": "Какой из этих женских голосов самый высокий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Меццо-сопрано, Альт, Контральто"}, {"answer": "Бенин", "question": "Денежной еденицей какой страны не является доллар?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сингапур, Барбадос, Багамы"}, {"answer": "Соловей", "question": "Какую из этих птиц нельзя научить имитации человеческого голоса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ворона, Сорока, Скворец"}, {"answer": "Пчел", "question": "Кого использует апитерапевт для лечения людей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Змей, Пиявок, Пауков"}, {"answer": "Конев", "question": "Какой из полководцев командовал фронтами в течение наиболее длительного срока?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ерёменко, Говоров, Рокоссовский"}, {"answer": "\"Левый марш\"", "question": "Как называется одно из стихотворений В.Маяковского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Правая кадриль\", \"Прямой вальс\", \"Косая лезгинка\""}, {"answer": "декабрист", "question": "Как называется комнатный цветок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: октябрист, коммунист, анархист"}, {"answer": "Франсуа Дювалье", "question": "Кто из этих диктаторов правил по времени меньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Салазар, Франко, Сталин"}, {"answer": "Мост Вздохов", "question": "Как называется один из мостов Венеции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мост Улыбок, Мост Плача, Мост Смеха"}, {"answer": "\"Растворил я окно…\"", "question": "Какой из этих романсов написан на стихи великого князя Константина Константиновича Романова (внука Николая 1 - го)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Отцвели уж давно…\", \"Калитка\", \"На заре ты ее не буди\""}, {"answer": "Белиз", "question": "На флаге какого из этих государств присутствует красный цвет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мавритания, Габон, Ботсвана"}, {"answer": "22", "question": "Сколько лет старшему брату Уизли ? Если рону было 12.....\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 19, 20, 21"}, {"answer": "Австралии", "question": "На гербе какого государства нет изображения лошади?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Венесуэлы, Литвы, Монголии"}, {"answer": "Португалия", "question": "Какая из этих стран никогда не использовала в государственном гимне тему гимна Великобритании?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швейцария, Дания, Россия"}, {"answer": "Клавесин", "question": "Какой из этих инструментов по принципу извлечения звука является щипковым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пианино, Клавикорд, Рояль"}, {"answer": "говорушка восковатая", "question": "Какой из этих грибов ядовитый?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: груздь болотный, моховик зелёный, рядовка серая"}, {"answer": "Касабланка", "question": "Какой из этих городов не является столицей своей страны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Манила, Исламабад, Вьентьян"}, {"answer": "Омск", "question": "Какой из этих городов расположен на реке Иртыш?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Новосибирск, Иркутск, Красноярск"}, {"answer": "скорая помощь", "question": "Что было создано в результате пожара в Венской опере?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пожарные автомобили, банк донорской крови, профсоюзы оперных певцов"}, {"answer": "Служили два товарища", "question": "В каком из этих фильмов играл Р. Быков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Два капитана, Два бойца, Три плюс два"}, {"answer": "Такелаж", "question": "Что из этого не является частью рангоута судна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мачта, Гафель, Бушприт"}, {"answer": "Девон", "question": "В каком периоде динозавры не жили?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юра, Триас, Мел"}, {"answer": "Лайнус Полинг", "question": "Кто из этих ученых дважды был лауреатом Нобелевской премии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Альберт Эйнштейн, Макс Планк, Нильс Бор"}, {"answer": "«Весна в Москве»", "question": "Какой фильм не связан сюжетом со Всемирным фестивалем молодёжи и студентов 1957 года в Москве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Матрос с „Кометы“», «Девушка с гитарой», «Цепная реакция»"}, {"answer": "платина", "question": "Какой из этих металлов обладает наибольшей плотностью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: золото, свинец, серебро"}, {"answer": "Фундук", "question": "Что из перечисленного называется настоящим орехом в ботанике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кедровый орех, Кокос, Арахис"}, {"answer": "Замысла", "question": "Что из перечисленного не входит в тройное единство предписанное драматургам классицизмом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Времени, Действия, Места"}, {"answer": "Вануату", "question": "Что из перечисленного не является заморским департаментом Франции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гвиана, Гваделупа, Мартиника"}, {"answer": "бекас", "question": "Какая птица, как считается, дала название меткому стрелку снайперу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вальдшнеп, перепел, кулик"}, {"answer": "2009", "question": "В каком году Евровидение проходило в Москве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2008, 2010, 2013"}, {"answer": "Дон", "question": "Какая из этих рек не протекает по территории Белоруссии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Западная Двина, Неман, Днепр"}, {"answer": "Саудовская Аравия", "question": "В каком азиатском государстве нет постоянных рек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирак, Сирия, Иран"}, {"answer": "Смоктуновский", "question": "\"Кто из этих актеров сыграл в кино Гамлета?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотухин, Высоцкий, Безруков"}, {"answer": "Генерал-аншеф", "question": "Какое из этих названий российских генеральских чинов не употреблялось после 1796 г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Генерал от инфантерии, Генерал от кавалерии, Инженер-генерал"}, {"answer": "Стрекоза", "question": "Какое насекомое начинает свою жизнь не как гусеница?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бабочка, Мотылек, Моль"}, {"answer": "Сова", "question": "Какое из этих животных не способно двигать глазами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шимпанзе, Кролик, Крокодил"}, {"answer": "Пермь", "question": "В каком городе России пока нет метро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нижний Новгород, Казань, Самара"}, {"answer": "Буддизм", "question": "Какая из этих религий зародилась раньше остальных трех?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Христианство, Ислам, Сикхизм"}, {"answer": "Марио Лемье", "question": "Кто из этих хоккеистов является обладателем Национального Ордена Квебека? Кто из этих хоккеистов является обладателем Национального Ордена Квебека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Горди Хоу, Бобби Орр, Уэйн Гретцки"}, {"answer": "Венгрия", "question": "Какая из этих социалистических стран не производила собственных легковых автомобилей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чехословакия, Румыния, Польша"}, {"answer": "\"Золушка\"", "question": "Какой из этих полнометражных мультфильмов создан в США, а не у нас?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Приключения Буратино\", \"Аленький цветочек\", \"Конек-Горбунок\""}, {"answer": "А. П. Чехов", "question": "Племянник какого из этих писателей был выдающимся актером?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. В. Набоков, А. И. Куприн, Л. Н. Андреев"}, {"answer": "Стефан Баторий", "question": "Кто из этих древних правителей был польским королем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стефан I, Стефан Первовенчанный, Стефан III Великий"}, {"answer": "Корелляция", "question": "Какое из этих слов написано здесь неправильно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аппликация, Апелляция, Аккредитация"}, {"answer": "Гепард", "question": "Кто из этих кошачьих имеет не втягивающиеся когти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рысь, Лев, Оцелот"}, {"answer": "Клио", "question": "Как известно, харит (граций) было три. Кто тут четвертый \"лишний\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Талия, Евфросина, Аглая"}, {"answer": "Адлер", "question": "Какой из этих городов не является прибрежным Каспийскому морю?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Махачкала, Баку, Астрахань"}, {"answer": "Сарсуэла", "question": "Какое из этих слов не является названием промысловой рыбы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Макрорус, Пристипома, Бельдюга"}, {"answer": "компот", "question": "Название какого блюда само говорит знатоку иностранных языков, что оно приготовлено из многих элементов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: паэлья, пицца, винегрет"}, {"answer": "Исландия", "question": "Какое из этих государств - не королевство?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Норвегия, Швеция, Дания"}, {"answer": "Декарт", "question": "Кто из этих великих ученых родился раньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Левенгук, Ньютон, Лейбниц"}, {"answer": "А", "question": "Какой из этих витаминов по-другому называется РЕТИНОЛ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В2, Е, В12"}, {"answer": "Полька", "question": "Какой из этих танцев - не польского происхождения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Краковяк, Мазурка, Полонез"}, {"answer": "Вольтова", "question": "Как по-другому называется электрическая дуга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кулонова, Гальванова, Амперова"}, {"answer": "ц", "question": "Какая из этих букв всегда обозначает твердый звук?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ч, щ, й"}, {"answer": "МХАТ", "question": "На сцену какого театра Михаил Ефремов вышел еще мальчиком в спектакле «Уходя, оглянись»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Современник», Ленком, «Сатирикон»"}, {"answer": "Артемиде", "question": "Какой богине принадлежала керинейская лань, которую изловил Геракл?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Афродите, Афине, Гере"}, {"answer": "А", "question": "Какая буква русского алфавита обозначается в шрифте Брайля одной выпуклой точкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Е, И, Я"}, {"answer": "Горелки", "question": "Во что заяц играл с белками в новогодней сказке Маршака \"Двенадцать месяцев\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жмурки, Догонялки, Прятки"}, {"answer": "морской узел", "question": "Что такое «рыбацкий штык»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: острога, весло, якорь"}, {"answer": "Петросян", "question": "Шахматист с какой фамилией в 1963 году стал чемпионом мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Степаненко, Задорнов, Жванецкий"}, {"answer": "Фризы", "question": "Какой европейский народ не относится к ретороманцам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фриулы, Ладины, Романши"}, {"answer": "Французкий", "question": "На каком языке традиционно отдают команды животным в цирке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Английский, Немецкий, Итальянский"}, {"answer": "Клей", "question": "Что такое гуммиарабик?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лак, Пряность, Краситель"}, {"answer": "Ф. М. Достоевский", "question": "Кто из этих классиков - автор романа \"Подросток\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: И. А. Бунин, Л. Н. Толстой, И. С. Тургенев"}, {"answer": "Абуджа", "question": "Какой из этих городов - столица Нигерии:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аккра, Найроби, Дакар"}, {"answer": "''Агон''", "question": "Какой из этих балетов не оформлял Пабло Пикассо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Меркурий'', ''Икар'', ''Треуголка''"}, {"answer": "\"Дело\"", "question": "Какую из этих пьес написал А. В. Сухово-Кобылин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Доходное место\", \"Власть тьмы\", \"Горячее сердце\""}, {"answer": "Пест", "question": "Какое из этих слов писалось и до реформы русского языка через Е, а не через ЯТЬ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хрен, Лес, Бес"}, {"answer": "Гаити", "question": "В какой из этих стран официальный язык - французский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гайана, Доминиканская Республика, Доминика"}, {"answer": "на парусной яхте", "question": "Где устанавливают спинакер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на метеорологической станции, в ветеринарной клинике, в угольной шахте"}, {"answer": "Тоттенхэм Хотспур", "question": "У какого футбольного клуба НЕ фиолетовые цвета команды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фиорентина, Тулуза, Реал Вальядолид"}, {"answer": "A", "question": "Какой из перечисленных витаминов содержится в рыбьем жире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В, С, Д"}, {"answer": "Плечевая вена", "question": "Какие из этих вен относятся к венам мышечного типа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вены глаз, Вены селезенки, Вены мозговых оболочек"}, {"answer": "Вильнюс", "question": "Какой из этих городов не является портом Балтийского моря?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Санкт-Петербург, Таллин, Лиепая"}, {"answer": "В. Ананд", "question": "Кто выиграл \"турнирный\" чемпионат мира по шахматам ФИДЕ в 2000г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А. Грищук, А. Широв, М. Адамс"}, {"answer": "штукатур", "question": "В арсенале какого специалиста есть и сокол, и полутёрок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ювелир, фрезеровщик, каменотёс"}, {"answer": "декабрь", "question": "В каком месяце происходит действие балета Чайковского «Щелкунчик»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: январь, март, апрель"}, {"answer": "\"Борис Годунов\"", "question": "Какая из перечисленных опер, написанных по произведениям Пушкина не принадлежит Чайковскому?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Мазепа\", \"Пиковая дама\", \"Евгений Онегин\""}, {"answer": "Пас", "question": "Что произносит игрок в преферанс, отказываясь от участия в розыгрыше?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Судью на мыло, Офсайд, Аут"}, {"answer": "1440", "question": "Сколько минут в сутках?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1200, 2400, 3600"}, {"answer": "Живая", "question": "От какого слова происходит имя Ева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Солнечная, Первая, Красивая"}, {"answer": "10 коп", "question": "Гривенник это\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5 коп, 20 коп, 50 коп"}, {"answer": "Тендер", "question": "Какой из этих судов не является промысловым рыболовным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Траулер, Дрифтер, Сейнер"}, {"answer": "Афганистан", "question": "На территорию какого из этих государств пустыня Кызылкум не заходит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Туркмения, Узбекистан, Казахстан"}, {"answer": "Николай I", "question": "Какой российский император заслужил прозвище Палкин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел I, Александр I, Николай II"}, {"answer": "Многожёнство", "question": "От чего в 1890 году законодательно отказалась Юта, чтобы стать полноправным штатом США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Употребление алкоголя, Суд Линча, Рабовладение"}, {"answer": "балет", "question": "В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал «Творения Прометея»\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: симфония, опера, соната"}, {"answer": "5", "question": "Чему равен корень четвёртой степени из 625?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 15, 25, 35"}, {"answer": "Балатон", "question": "Какое из этих больших озёр находится в Европе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Байкал, Гурон, Виктория"}, {"answer": "Протва", "question": "На какой реке стоит город Обнинск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нара, Угра, Ока"}, {"answer": "Парамарибо", "question": "Назовите столицу Суринама.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ханой, Мадрас, Улан-Батор"}, {"answer": "Штоф", "question": "Какую меру жидкости на Руси называли \"кружка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чарка, Бутылка, Шкалик"}, {"answer": "Сатурна", "question": "Спутником какой планеты является Титан, превосходящий по размерам планету Меркурий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юпитера, Марса, Нептуна"}, {"answer": "Баскетбол", "question": "Какую спортивную игру начинают не с подачи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бадминтон, Волейбол, Теннис"}, {"answer": "мегапир", "question": "\"В состав какого сплава не входит медь?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: латунь, мельхиор, бронза"}, {"answer": "Корова, кот и океан", "question": "Как называли мультсериал про корову и кота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Корова, кот и море, Корова, кот и река, Корова, кот и озеро"}, {"answer": "Красноярск", "question": "Какой из этих городов не является центром одного из федеральных округов, созданных указом В. В. Путина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нижний Новгород, Хабаровск, Ростов-на-Дону"}, {"answer": "Бобер", "question": "Какое из этих животных накапливает к зиме жир в хвосте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сурок, Суслик, Хомяк"}, {"answer": "От лисы", "question": "От кого Нильс спас гуся, завоевав доверие диких гусей в сказке С.Лагерлёф?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: От куницы, От ястреба, От змеи"}, {"answer": "Горячая вода", "question": "Что из перечисленного Россия не экспортирует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Электричество, Газ, Нефть"}, {"answer": "Мяч вне поля", "question": "Что означает футбольный термин ''аут''?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Штрафной удар, Конец тайма, Замена игрока"}, {"answer": "Курица", "question": "Какая птица, согласно поговорке, не позволяет учить себя яйцам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кукушка, Утка, Гусь"}, {"answer": "Курчанин", "question": "Какое из этих названий жетелей разных городов России - неправильное?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Орловчанин, Ростовчанин, Хабаровчанин"}, {"answer": "Страсбург", "question": "Где расположена штаб-квартира Совета Европы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гаага, Брюссель, Париж"}, {"answer": "Мытищи", "question": "Какой из этих подмосковных городов - самый крупный по населению?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дмитров, Красногорск, Одинцово"}, {"answer": "Классицизм", "question": "В каком архитектурном стиле построено здание Большого театра в Москве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барокко, Модерн, Готика"}, {"answer": "Спасская", "question": "Какая башня Московского Кремля располагается между Царской и Сенатской?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Оружейная, Боровицкая, Троицкая"}, {"answer": "Днестр", "question": "Какая из этих рек - самая короткая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дон, Дунай, Днепр"}, {"answer": "Зерновая культура", "question": "Что такое \"киноа\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Животное, Поселение, Лодка"}, {"answer": "Аршин", "question": "Чем на Руси становились вершки, если их набиралось шестнадцать?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пядь, Сажень, Пуд"}, {"answer": "Виктория", "question": "Назовите крупнейшее озеро Африки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ньяса, Танганьика, Чад"}, {"answer": "барометр", "question": "Разновидностью какого прибора является анероид?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тахометр, термометр, спектрометр"}, {"answer": "Потчевала яствами", "question": "Как написать правильно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Потчевала явствами, Подчивала явствами, Потчивала яствами"}, {"answer": "\"Анастасия\"", "question": "Какой из этих полнометражных американских мультфильмов создан не на студии Диснея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Покахонтас\", \"Король Лев\", \"Пиноккио\""}, {"answer": "ирландский волкодав", "question": "Собака какой породы участвует в торжественных церемониях перед Букингемским дворцом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шотландская овчарка, английский бульдог, немецкая овчарка"}, {"answer": "Белфаст", "question": "Какой город является столицей Северной Ирландии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эдинбург, Лондон, Дублин"}, {"answer": "Игреневый", "question": "У лошадей какой масти из этих четырёх хвост и грива светлые, а не чёрные?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Саврасый, Гнедой, Буланый"}, {"answer": "Рябина", "question": "Соцветие какого растения ботаники не назовут \"кистью\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Черёмуха, Вишни, Смородины"}, {"answer": "Персидская", "question": "Какая из этих кошек является длинношёрстной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сиамская, Британская, Ангорская"}, {"answer": "Парфён", "question": "Какое из этих имён произошло от греческого слова \"девственный\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пётр, Пантелеймон, Парамон"}, {"answer": "Верхняя полая", "question": "Какая вена входит в правое предсердие?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Средняя полая, Легочная, Яремная"}, {"answer": "\"Гиннесс\"", "question": "Какая из этих марок пива - ирландская?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Туборг\", \"Хольстен\", \"Миллер\""}, {"answer": "Мавзолей", "question": "Название какого из этих видов сооружений произошло от одного из семи чудес света?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виадук, Акведук, Обелиск"}, {"answer": "Фермуар", "question": "Как называется застежка-украшение на ожерелье, альбоме и др.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аграф, Агреман, Панагия"}, {"answer": "\"Дамское счастье\"", "question": "Какой из этих романов написал не Ги де Мопассан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Милый друг\", \"Жизнь\", \"Пьер и Жан\""}, {"answer": "«Большой Лебовски»", "question": "К какому фильму не писал музыку Эннио Морриконе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Бесславные ублюдки», «Профессионал», «Красная палатка»"}, {"answer": "Ягуар", "question": "Какое из этих названий не является синонимом трех остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пантера, Леопард, Барс"}, {"answer": "рейсинг", "question": "Что не предназначено для нанесения линий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рейсфедер, рейсшина, рейсмус"}, {"answer": "Ольха", "question": "У какого дерева листья осенью зелёные?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бук, Каштан, Ива"}, {"answer": "табурет", "question": "Какой предмет мебели не упоминается в пароле для связи в фильме «Подвиг разведчика»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тумбочка, шкаф, кровать"}, {"answer": "«балалайка»", "question": "Какое прозвище в народе получила простейшая магнитола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «арфа», «гитара», «скрипка»"}, {"answer": "трапецию", "question": "Что используют в работе воздушные гимнасты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: квадрат, овал, треугольник"}, {"answer": "Англия", "question": "На марках какой страны название страны отсутствует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исландия, Швеция, Япония"}, {"answer": "16:9", "question": "На какой формат изображения перешёл с 1 июня 2011 года Первый канал российского телевидения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 9:12, 8:7, 4:3"}, {"answer": "О. Русский", "question": "На какой остров был построен мост из Владивостока в рамках программы подготовки города к проведению саммита АТЭС?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: О. Рейнеке, О. Витязь, О. Попова"}, {"answer": "Фотоаппарат", "question": "Какой из этих создающих изображение приборов не подразделяется на черно-белые и цветные?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ксерокс, Телевизор, Принтер"}, {"answer": "Нигерия", "question": "Столица какой африканской страны еще не так давно называлась Лагос?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сенегал, Уганда, Кения"}, {"answer": "лётчики", "question": "Кто упомянут в песне «Тачанка»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кавалеристы, моряки, артиллеристы"}, {"answer": "Масло", "question": "Какого персонажа нет в пьесе Метерлинка «Синяя птица»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хлеб, Молоко, Сахар"}, {"answer": "Раппорт", "question": "Как называется повторяющаяся часть (мотив) рисунка (узора) на ткани, обоях и пр.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арабеска, Репетир, Жаккард"}, {"answer": "\"Станислав 2-й степени\"", "question": "Какой из этих российских орденов был \"младше\" остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Анна 2-й степени\", \"Владимир 4-й степени\", \"Белый Орел\""}, {"answer": "Копьё", "question": "Какой из этих спортивных снарядов самый лёгкий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Молот, Ядро, Диск"}, {"answer": "фтор", "question": "Какой элемент является наиболее химически активным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: натрий, фосфор, кислород"}, {"answer": "Костные", "question": "Какие ткани относятся к соединительным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мышечные, Нервные, Эпителиальные"}, {"answer": "4", "question": "Сколько человек в струнном квартете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 5, 2"}, {"answer": "Стопа", "question": "Где в теле человека расположена плюсна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Локоть, Запястье, Колено"}, {"answer": "В цветастом", "question": "В каком полушалочке стоит на полустаночке героиня популярной когда-то песни на стихи М. Анчарова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В пушистом, В дешевом, В красивом"}, {"answer": "Марта Грэм", "question": "Последний танец какого из этих хореографов завершился в возрасте 96 лет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Руф Денис, Джордж Баланчин, Агнес де Милль"}, {"answer": "Арамиса", "question": "Чьим слугой был Базен?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: д’Артаньяна, Портоса, Атоса"}, {"answer": "Мой друг", "question": "Как заканчивается расхожее выражение \"Враг моего врага...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мой враг, Мой брат, Мой язык"}, {"answer": "триггер", "question": "Какое понятие никак не связано с числом 3?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: триумвират, трирема, трельяж"}, {"answer": "плёвое дело", "question": "Как говорят о пустячной задаче?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клёвое дело, слёзное дело, кровавое дело"}, {"answer": "ситар", "question": "На каком национальном инструменте хорошо играл Джордж Харрисон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кантеле, дутар, сямисэн"}, {"answer": "вождь народа", "question": "Как с греческого языка переводится слово «демагог»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: враг народа, друг народа, брат народа"}, {"answer": "разбор на металлолом", "question": "Что, согласно договору Эйфеля с парижскими властями, должно было произойти с башней его конструкции в 1909 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: перевоз в другое место, ремонт, покраска"}, {"answer": "виноградный сахар", "question": "Как по-другому называют глюкозу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: персиковый сахар, гранатовый сахар, вишнёвый сахар"}, {"answer": "пики", "question": "Какая из карточных мастей считается самой старшей при игре в бридж?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: червы, трефы, бубны"}, {"answer": "Испания", "question": "В какой из этих стран нет шерифов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Великобритания, Индия, Ирландия"}, {"answer": "Чайковский", "question": "Кто написал \"Неаполитанскую песенку\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вивальди, Бетховен, Шопен"}, {"answer": "Нептун", "question": "Какая планета была открыта в 1846 году благодаря постоянному отклонению Урана от рассчитанной учёными орбиты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Меркурий, Плутон, Юпитер"}, {"answer": "Твин Пикс", "question": "Какое название можно найти на карте Марса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Санта-Барбара, Малибу, Изаура"}, {"answer": "тёще", "question": "Кому или чему Эдгар Аллан По посвятил сонет с названием «Моей матери»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Америке, бабушке, мачехе"}, {"answer": "дуб", "question": "Ветку какого дерева можно увидеть на 10-рублёвых монетах Банка России, посвященных городам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клён, берёза, ольха"}, {"answer": "горлянка", "question": "Как называется одна из разновидностей тыквы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ушанка, ноздрянка, губянка"}, {"answer": "гусарик", "question": "Как называется разновидность преферанса с двумя игроками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кирасирчик, драгунчик, уланчик"}, {"answer": "инициалы дочери", "question": "Что начертал на поверхности Луны командир «Аполлона-17» Юджин Сернан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: формулу скорости света, слова гимна США, имя президента Никсона"}, {"answer": "Алмазный фонд", "question": "Где хранится уникальный золотой самородок «Мефистофель»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эрмитаж, Оружейная палата, Гохран"}, {"answer": "Александр Сумароков", "question": "Кто из этих деятелей искусства стал директором первого профессионального публичного театра России\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Василий Каральгин, Павел Молчанов, Яков Княжнин"}, {"answer": "Хряк", "question": "Какое из этих названий относится к животному, не подвергнутому определенной хирургической операции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каплун, Мерин, Валух"}, {"answer": "Лари", "question": "Как называется денежная единица Грузии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Седи, Драм, Манат"}, {"answer": "генерал", "question": "Какое «звание» было у медведя Топтыгина в стихотворении Николая Алексеевича Некрасова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: маршал, полковник, майор"}, {"answer": "В США", "question": "В какую страну конструктор Игорь Сикорский эмигрировал в 1919 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Японию, Во Францию, В Финляндию"}, {"answer": "\"Ярмарка тщеславия\"", "question": "Какая книга У. Теккерея в первом русском издании называлась \"Базар житейской суеты\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Книга снобов\", \"Роковые сапоги\", \"Роковые сапоги\""}, {"answer": "Вашингтон", "question": "Какая столица расположена ближе к экватору?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ташкент, Варшава, Киев"}, {"answer": "Мимика", "question": "Какое слово произошло от греческого «подражательный»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пародия, Стилизация, Копия"}, {"answer": "Стипендия", "question": "Что выросло у всех российских студентов 1 апреля 2005 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: IQ, Количество предметов, Срок обучения"}, {"answer": "Вильгельм III Оранский", "question": "В 1700 г. во Франции правил Людовик XIV, в России - Петр I, в Швеции - Карл XII. А кто в это время был английским королем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл II, Яков II, Мария II Стюарт"}, {"answer": "2", "question": "Сколько детей было у Анны Карениной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 4, 1"}, {"answer": "Орёл", "question": "Самая яркая звезда какого созвездия называется Альтаир?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лира, Дева, Лебедь"}, {"answer": "Война с Наполеоном", "question": "В честь павших воинов какой войны был возведен Храм Христа Спасителя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русско-Японской, Русско-Турецкой, Русско-Шведской"}, {"answer": "Продразвёрстка", "question": "Какое из этих начинаний в области отечественной продовольственной политики было первым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Продналог, Продпрограмма, Продкорзина"}, {"answer": "Межа", "question": "Как называется узкая нераспаханная полоса между полями?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Междурядье, Целина, Борозда"}, {"answer": "Спасская", "question": "Какая кремлёвская башня появляется на экранах телевизоров в новогоднюю ночь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кутафья, Никольская, Никольская"}, {"answer": "Палеонтология", "question": "Какая наука изучает ископаемых животных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Палеоэнтомология, Арахнология, Археология"}, {"answer": "Таити", "question": "На каком острове Поль Гоген провёл не один год своей жизни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гавайи, Фиджи, Крит"}, {"answer": "Буркина Фасо", "question": "Какое из этих африканских государств раньше называлось Верхняя Вольта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бенин, Кот-д'Ивуар, Кабо Верде"}, {"answer": "\"Солидарность''", "question": "Как назывался первый в социалистической Польше независимый профсоюз, во главе которого стоял будущий президент Лех Валенса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ''Сопротивление'', \"Единение'', ''Свободная Польша''"}, {"answer": "Айдахо", "question": "В каком штате США находится Солнечная долина, прославленная оркестром Гленна Миллера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индиана, Айова, Мичиган"}, {"answer": "ДДТ", "question": "Какая рок-группа названа в честь дихлордифенилтрихлорметилметана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коррозия металла, AC/DC, Металлика"}, {"answer": "Гром-камень", "question": "Как назывался каменный монолит, на котором установлен памятник Петру I в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дом-камень, Гора-камень, Разрыв-камень"}, {"answer": "Алькор", "question": "Какая звезда в Большой Медведице составляет с Мицаром двойную звезду?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Адара, Ригель, Акрукс"}, {"answer": "Комбатанты", "question": "Как в международном праве называются лица, входящие в состав вооруженных сил и непосредственно участвующие в военных действиях?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коллаборационисты, Коммандисты, Герусии"}, {"answer": "Набоков", "question": "Кого из этих писателей звали Владимир Владимирович?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Даль, Тургенев, Гончаров"}, {"answer": "Аддис-Абеба", "question": "В каком из этих городов вода закипает при самой низкой температуре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Катманду, Алма-Ата, Москва"}, {"answer": "в Нидерландах", "question": "В какой стране река Рейн впадает в Северное море?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: во Франции, в Германии, в Швейцарии"}, {"answer": "из свинины", "question": "Из какого мяса испанцы делают знаменитый на весь мир деликатес хамон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из говядины, из баранины, из оленины"}, {"answer": "коня", "question": "Кого или что можно было обнаружить в деннике каждого гусара?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: саблю, шампанское, табак"}, {"answer": "Ртуть", "question": "Какой металл является основой любой амальгамы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золото, Сурьма, Алюминий"}, {"answer": "Джеральд Форд", "question": "Кто из этих президентов США не был лауреатом Нобелевской премии мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джеймс Картер, Теодор Рузвельт, Вудро Вильсон"}, {"answer": "\"Восток\"", "question": "Какая из этих российских антарктических станций находится ближе всего к Южному полюсу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Молодежная\", \"Мирный\", \"Прогресс\""}, {"answer": "банник", "question": "Как называется приспособление для чистки пушек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: банщик, бантик, битник"}, {"answer": "Реомюра", "question": "Согласно какой шкале температур вода закипает про 80 градусах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фаренгейта, Кельвина, Цельсия"}, {"answer": "был проигран в карты", "question": "Что случилось с кабинетным роялем Дмитрия Шостаковича?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: был съеден крысами, упал с грузовика, сгорел при пожаре"}, {"answer": "Хаммурапи", "question": "Кто по мнению И.Бродского создал пенальти и угловой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исполком ФИФА, Бог, Арбитр"}, {"answer": "3", "question": "Сколько раз надо сложить лист бумаги пополам, чтобы получить 1/8 его часть?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 6, 8"}, {"answer": "Стиральная машина", "question": "Какой бытовой прибор используют хозяйки в Гонолулу, для того чтобы сделать мясо осьминога более нежным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пылесос, Фен, Утюг"}, {"answer": "по когтям", "question": "По какому признаку, согласно латинской пословице, узнают льва?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: по голосу, по зубам, по гриве"}, {"answer": "переносят", "question": "Что, согласно правилам правописания, делают со словом, если оно не умещается в одной строке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ужимают, разгружают, обрезают"}, {"answer": "закатал брюки", "question": "Что однажды во время прогулки сделал император Франц-Иосиф, положив начало нововведению в моде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: снял шляпу, оторвал рукава куртки, сломал каблук"}, {"answer": "рыжей", "question": "Какой масти конь Алёши Поповича на картине Васнецова\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вороной, белой, саврасой"}, {"answer": "в Чехословакии", "question": "В какой стране в 1947 году режиссёр Григорий Александров снимал фильм «Весна»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в ГДР, в Болгарии, в Польше"}, {"answer": "Конфетное", "question": "Какое дерево существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зефирное, Карамельное, Медовое"}, {"answer": "король и дама", "question": "Сочетание каких двух карт называется марьяжем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: туз и король, валет и дама, король и валет"}, {"answer": "винтовой летательный аппарат", "question": "Что такое или кто такой автожир?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: разновидность паука, смазка для двигателя, курдючный баран"}, {"answer": "Карадаг", "question": "Какой из этих вулканов считается потухшим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Этна, Везувий, Ключевская сопка"}, {"answer": "Африка", "question": "В какой части света появилось самое молодое на сегодняшний день государство, признанное ООН?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Европа, Азия, Австралия и Океания"}, {"answer": "Бабетта", "question": "Какое уменьшительно-ласкательное женское имя не упомянуто в песенке из фильма «Соломенная шляпка»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колетта, Лоретта, Мариетта"}, {"answer": "базилик", "question": "Какая пряная трава входит в основу традиционного итальянского соуса песто?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: руккола, укроп, орегано"}, {"answer": "статуи", "question": "Кого или что писатель Кассиодор назвал другим народом Древнего Рима?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фонтаны, варваров, рабов"}, {"answer": "Стройнее", "question": "Какое слово отсутствовало в обращении царицы из сказки Пушкина к зеркальцу: «Я ль на свете всех ...»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Милее, Белее, Румяней"}, {"answer": "Раджив Ганди", "question": "Для какого государственного деятеля не был построен мавзолей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ким Ир Сен, Хо Ши Мин, Мао Цзэдун"}, {"answer": "Иона", "question": "Какое из этих имён - мужское?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русс, Фаина, Ракиль"}, {"answer": "Парагвай", "question": "Какую из этих стран не омывает Атлантический океан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уругвай, Аргентина, Гайана"}, {"answer": "простейшее одноклеточное", "question": "Что такое Зелёная Эвглена?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: древняя богиня, цветковое растение, прозвище тёщи"}, {"answer": "Борис Борисович", "question": "Гребенщикова зовут...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Борис Николаевич, Борис Иванович, Борис Александрович"}, {"answer": "\"Патетическая\".", "question": "Какая из этих симфоний принадлежит П.И.Чайковскому?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Неоконченная\", \"Героическая\", \"Симфоническая\""}, {"answer": "8", "question": "Сколько шаров надо \"положить\", чтобы выиграть на бильярде партию в \"американку\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 7, 9, 10"}, {"answer": "Цинандали", "question": "Какое из этих грузинских вин - белое?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киндзмараули, Оджалеши, Хванчкара"}, {"answer": "Пунктуация", "question": "Какая часть русского языка не относится к грамматике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морфология, Синтаксис, Словообразование"}, {"answer": "луковый", "question": "Какой суп, приготовленный мамой, ел Юрий Деточкин, герой фильма «Берегись автомобиля!»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: грибной, борщ, харчо"}, {"answer": "Кельвин", "question": "Кто из физиков создал свою температурную шкалу позже остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Реомюр, Цельсий, Фаренгейт"}, {"answer": "США", "question": "Какая страна не предъявляла территориальных претензий в Антарктике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция, Аргентина, Норвегия"}, {"answer": "«Обыкновенное чудо»", "question": "Как называется пьеса Шварца, по которой Марк Захаров снял кинофильм «Обыкновенное чудо»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Рождественская сказка», «Волшебник забавляется», «Медведь»"}, {"answer": "Растение", "question": "Что же это такое - ИССОП?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Молитва, Напиток, Животное"}, {"answer": "Сан-Марино", "question": "Какое из современных государств Европы - древнейшее?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лихтенштейн, Андорра, Швейцария"}, {"answer": "Вашингтон", "question": "Какой из городов не является административным центром какого-нибудь американского штата?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Олбани, Бостон, Солт-Лейк-Сити"}, {"answer": "Президент", "question": "Кто зажигает рождественскую ель на лужайке Белого дома в Вашингтоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белоснежка, Дед Мороз, Микки-Маус"}, {"answer": "«Буря»", "question": "Какую пьесу написал Уильям Шекспир?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Ураган», «Гроза», «Метель»"}, {"answer": "Швейцария", "question": "На почтовых марках какой страны написано её латинское название Гельвеция?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сан-Марино, Люксембург, Лихтенштейн"}, {"answer": "Мельпомена", "question": "Как в греческой мифологии звали музу трагедии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полигимния, Талия, Эвтерпа"}, {"answer": "Этановая кислота", "question": "Уксусная кислота по международной номенклатуре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бутаноновая кислота, Пропионовая кислота, Метановая кислота"}, {"answer": "регби", "question": "В каких спортивных состязаниях не используется сетка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: баскетбол, бадминтон, метание молота"}, {"answer": "чистил отхожие места", "question": "Чем на Руси занимался золотарь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: заведовал казной, ковал оружие, добывал золото"}, {"answer": "Леониды", "question": "Как называется метеорный поток, наблюдаемый ежегодно в ноябре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Максимы, Иваны, Гавриилы"}, {"answer": "1 апреля", "question": "Какого числа была образована корпорация Apple Computer?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 9 мая, 1 января, 8 марта"}, {"answer": "C", "question": "Какой латинской буквой древние римляне обозначали число 100?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: L, D, M"}, {"answer": "Сальвадор Дали", "question": "Кто написал картину «Шесть видений Ленина на рояле»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Илья Глазунов, Илья Кабаков, Пабло Пикассо"}, {"answer": "\"Поцелуй Чаниты\"", "question": "Какая из этих оперетт написана Г. С. Милютиным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Вольный ветер\", \"Свадьба в Малиновке\", \"Белая акация\""}, {"answer": "верблюд", "question": "Из чьей шерсти первоначально делались камилавки — головные уборы византийских священников?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: як, собака, овца"}, {"answer": "Рим", "question": "Какая из этих столиц стоит на реке Тибр?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вадуц, Багдад, Тегеран"}, {"answer": "Бернард Монтгомери", "question": "Кто из этих полководцев не был одноглазым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Михаил Кутузов, Горацио Нельсон, Даян Моше"}, {"answer": "атмосферного давления", "question": "Существование какого физического явления демонстрировал опыт Отто фон Герике с магдебургскими полушариями?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: магнетизма, конвекции, резонанса"}, {"answer": "крылья", "question": "Что есть у автомобиля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шерсть, лапы, хвост"}, {"answer": "ридикюль", "question": "Какую сумочку французы считали «смехотворной»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: несессер, барсетку, клатч"}, {"answer": "''Судьба барабанщика''", "question": "Повесть под каким из этих названий есть у Аркадия Гайдара?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ''Разные судьбы'', ''Судьба человека'', ''Судьба играет человеком''"}, {"answer": "Саппоро", "question": "Какой из этих городов никогда не был столицей Японии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киото, Нара, Эдо"}, {"answer": "Ла-7", "question": "Какой из советских самолётов не был бипланом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ан-2, Р-5, У-2"}, {"answer": "бычий глаз", "question": "Как игроки в дартс называют сектор в 50 очков\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: волчье ухо, лисий нос, щучий хвост"}, {"answer": "человек с золотым пистолетом", "question": "Какой зловещий персонаж упомянут в названии одного из фильмов о Джеймсе Бонде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: человек с платиновым кинжалом, человек с алмазным перстнем, человек с хрустальным глазом"}, {"answer": "Фаэтоны", "question": "Какие птицы существуют?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Таратайки, Пошевни, Пролетки"}, {"answer": "Осло", "question": "Какая из этих столиц расположена у фьорда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лондон, Амстердам, Мадрид"}, {"answer": "знамя", "question": "За что в армейской роте отвечал хорунжий?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: провиант, лошади, пленные"}, {"answer": "Запой", "question": "Как в Древней Руси называлось согласие родителей невесты на брак с молодым человеком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Упои, Припой, Удой"}, {"answer": "4*4", "question": "Какая колёсная формула характеризует автомобиль-внедорожник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2*2, 5*5, 8*8"}, {"answer": "Николай Леонов", "question": "Кто из этиx авторов написал бестселлер \"Стервятники\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Валерий Леоньев, Валерий Роньшин, Николай Задорнов"}, {"answer": "«Наутилус Помпилиус»", "question": "Какая группа принимала участие в съёмках фильма Алексея Балабанова «Брат»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «ДДТ», «Алиса», «Кино»"}, {"answer": "жидкую грязь", "question": "Что извергает вулкан, называемый учёными «сальза»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: силикатную массу, базальтовые осколки, расплавленный металл"}, {"answer": "садовник", "question": "Кто ухаживает за рабаткой в усадьбе помещика?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: конюх, семейный врач, влюбленный сын помещика"}, {"answer": "Иоганн Гутенберг", "question": "Кто из этих достойных людей изобрел печатный станок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван Федоров, Антони ван Левенгук, Роберт Оппенгеймер"}, {"answer": "«Ворона и Лисица»", "question": "«Уж сколько раз твердили миру…»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Слон и Моська», «Мартышка и Очки», «Квартет»"}, {"answer": "КамАЗ", "question": "Российские грузовики какой марки, традиционно участвуют в ежегодном мировом ралли \"Париж-Дакар\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ЗиЛ, ГАЗ, БелАЗ"}, {"answer": "Меценат", "question": "Какая фамилия была у известного римлянина, покровителя поэтов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Филантроп, Спонсор, Лирик"}, {"answer": "три", "question": "Сколько раз в XX веке издавалась Большая Советская Энциклопедия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пять, семь, девять"}, {"answer": "Трефы", "question": "Какая карточная масть в бридже являетя самой младшей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пики, Червы, Бубны"}, {"answer": "Александр Васильевич", "question": "Какой из Александровых написал музыку, которая теперь является гимном России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анатолий Николаевич, Борис Александрович, Григорий Васильевич"}, {"answer": "Анна зимняя", "question": "Как по народному календарю называется самый короткий день в году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анфиса-рукодельница, Никола зимний, Наум-грамотник"}, {"answer": "\"Мукузани\"", "question": "Какое из этих красных грузинских вин - сухое?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Ахашени\", \"Хванчкара\", \"Киндзмараули\""}, {"answer": "Европа", "question": "Какая из этих малых планет не входит в четверку самых крупных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гигея, Веста, Паллада"}, {"answer": "Власть богатой верхушки", "question": "Что такое ПЛУТОКРАТИЯ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Власть самых старых, Власть самых образованных, Власть пришедших к ней обманом"}, {"answer": "Охлопков", "question": "Кто из перечисленных актеров не сыграл заглавной роли ни в одном из этих фильмов: \"Иван Грозный\", \"Петр I\", \"Илья Муромец\", \"Александр Невский\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Симонов, Андреев, Черкасов"}, {"answer": "Велосипед", "question": "Что, по данным опроса 2005 года, жители Великобритании признали величайшим техническим изобретением с 1800 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Интернет, Двигатель внутреннего сгорания, Самолет"}, {"answer": "Артиллерийская", "question": "Какая из этих военных академий находится в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бронетанковых войск, Военно-воздушная, Военно-инженерная"}, {"answer": "Владикавказ", "question": "Какой из этих городов расположен южнее трех остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Грозный, Нальчик, Сочи"}, {"answer": "На полюсах", "question": "В каком поясе Земли вес тела больше?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В средних широтах, На экваторе, Везде одинаков"}, {"answer": "Шакалака", "question": "Какой из этих продуктов не является соусом\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сальса, Маринара, Кетчуп"}, {"answer": "Тонга", "question": "На флаге какого государства присутствует только 2 разных цвета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лихтенштейн, Панама, Белиз"}, {"answer": "2400", "question": "Сколько квадратных саженей в одной казенной десятине?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2300, 2000, 2200"}, {"answer": "Моцарт", "question": "?Вальс какого композитора стал впоследствии песенкой \"Жил был у бабушки серенький козлик...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шопен, Брамс, Штраус"}, {"answer": "Испания", "question": "Какая из этих футбольных сборных не вышла в полуфинал европейского чемпионата-2000?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Франция, Голландия"}, {"answer": "брюки", "question": "Какая часть мужского гардероба может быть снабжена штрипками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рубашка, пиджак, шляпа"}, {"answer": "Кастор", "question": "Какая из этих звезд - альфа созвездия Близнецов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Поллукс, Вега, Спика"}, {"answer": "Регул", "question": "Какая из этих ярких звезд представляет собой на самом деле тесную систему из трех звезд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Денеб, Альтаир, Вега"}, {"answer": "Федору Шаляпину", "question": "Кому Георгий Плеханов вернул подаренную фотографию с припиской: \"Возвращаю за ненадобностью\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Михаилу Врубелю, Льву Толстому, Максиму Горькому"}, {"answer": "Лена", "question": "Какая из этих рек по их географическому положению самая восточная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иртыш, Енисей, Кама"}, {"answer": "Свердловская", "question": "Какая советская киностудия была создана во время Великой Отечественной войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рижская, Одесская, Киевская"}, {"answer": "ноябрь", "question": "В каком месяце в России не праздновался Новый год?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: марта, январь, сентябрь"}, {"answer": "Белгород", "question": "В честь освобождения какого города от фашистских захватчиков, в Москве был устроен первый салют?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сталинград, Севастополь, Ленинград"}, {"answer": "Август Хорьх", "question": "Кто был основателем компании \"Audi\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Генри Форд, Готлиб Даймлер, Карл Бентц"}, {"answer": "Великая Китайская стена", "question": "Какой объект занял первое место в списке семи современных чудес света?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пещерный город Петра, Эйфелева башня, Кёльнский собор"}, {"answer": "5", "question": "Из скольких линеек, как правило, состоит нотный стан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 4, 6"}, {"answer": "«Щелкунчик»", "question": "Какой балет обычно идет в Большом театре под Новый год?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Лебединое озеро», «Спящая красавица», «Спартак»"}, {"answer": "ежевика", "question": "Какую ягоду словарь Даля называет «глухой малиной»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клюква, брусника, голубика"}, {"answer": "кулинарное блюдо", "question": "Что не называют словом «номер»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: выступление в сборном концерте, регистрационный знак автомобиля, апартаменты в гостинице"}, {"answer": "кисель", "question": "Какое кушанье упоминают, говоря о дальнем родстве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кутью, сбитень, тюрю"}, {"answer": "канаты", "question": "Что дружно рубили моряки в песне «Ты помнишь, как все начиналось?» группы «Машина времени»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дрова, головы, сахарный тростник"}, {"answer": "Исповедь", "question": "Какое из этих таинств, признаваемых православной и католической церковью, не признают таинством англикане?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Причащение, Брак, Крещение"}, {"answer": "Зеленый", "question": "Какого цвета был костюм Остапа Бендера в начале романа \"12 стульев\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белый, Коричневый, Синий"}, {"answer": "Вашингтон", "question": "Метро какого города мира имеет самую большую протяженность?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Москва, Берлин, Лондон"}, {"answer": "Куликовская", "question": "Перед какой битвой состоялся бой богатырей – Пересвета и Челубея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полтавская, Ледовое побоище, Битва на р.Калке"}, {"answer": "Атос", "question": "Кто из наших киношных мушкетеров, если опираться на фамилию актера, самый веселый?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Портос, Арамис, ДАртаньян"}, {"answer": "Болгария", "question": "Габрово. Легендарный город, который прослыл на весь мир своими веселыми и бережливыми жителями. А в какой стране находится Габрово?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хорватия, Венгрия, Чехия"}, {"answer": "Вернисаж", "question": "В каком заведении культурно отдыхал герой миниатюры Аркадия Райкина, где на него кричали «В Греческом зале»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Музей, Галерея, Кинотеатр"}, {"answer": "4", "question": "В США на полном серьезе пытались принять закон, чтобы число «пи» равнялось именно такой цифре.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1, 2, 3"}, {"answer": "А) Аркадий Арканов", "question": "Этот писатель-сатирик кроме всего прочего является президентом российского общества защиты прав и интересов любителей покера. Кто это?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Б) Виктор Коклюшкин, В) Михаил Жванецкий, Д) Ефим Смолин"}, {"answer": "Шерлок Холмс,", "question": "8.\tПро какого литературного героя снято больше всего кинофильмов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фауст,, Мисс Марпл,, Дартаньян"}, {"answer": "Русский", "question": "В России этот салат называется Оливье, а в остальном мире его называют именно так.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Славянский, Домашний, Советский"}, {"answer": "Математика", "question": "В фильме «Приключения Электроника», учитель по прозвищу Таратар преподавал именно этот предмет.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Физкультура, Пение, История"}, {"answer": "Новая Зеландия", "question": "В какой стране мира наибольшая концентрация ОВЕЦ на единицу площади земли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Казахстан, Шотландия, Индия"}, {"answer": "Валторна", "question": "Название какого духового музыкального инструмента происходит от немецкого «лесной рог»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тромбон, Труба, Флейта"}, {"answer": "Телефон", "question": "Назовите музыкальную группу, в которой начинал работать Валерий Сюткин.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Телеграф, Телевизор, Главпочтамт"}, {"answer": "!", "question": "Этот знак препинания в математике звучит как «факториал».\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"\", (), ?"}, {"answer": "Его жалко", "question": "Продолжите фразу Максима Горького: Что человек на Руси ни делает, все равно….\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Его посадят, Его не оценят, Его не заметят"}, {"answer": "Панамский", "question": "В 1920 году был официально открыт этот канал.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Суэцкий, Беломорско-балтийский, Среднегерманский"}, {"answer": "4", "question": "Маршал Г.К.Жуков столько раз был Героем Советского Союза.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 2, 5"}, {"answer": "Моллюски", "question": "Кто такие ЖИВОРОДКИ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Птицы, Рыбы, Рептилии"}, {"answer": "Венесуэла", "question": "Какая страна выступила инициатором создания ОПЕК?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кувейт, Ирак, Саудовская Аравия"}, {"answer": "Царь", "question": "Какой из этих правящих титулов официально просуществовал дольше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кесарь, Кайзер, Цезарь"}, {"answer": "Ээро Сааринен", "question": "Кто является архитектором мемориала арка в Сент-Луисе (известного как \"Врата на запад\")?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бэй Юймин, Фрэнк Ллойд Райт, Ричард Бакминстер Фуллер"}, {"answer": "Фредди Крюгер из «Кошмара на улице Вязов»,", "question": "Актер Роберт Инглунд прославился благодаря этой роли, хотя его лица практически не узнать.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джейсон из «Пятницы-13»,, Джокер из «Бэтмена», Конструктор из «Пилы»"}, {"answer": "Бэмби", "question": "Какой свой мультфильм Уолт Дисней подарил СССР в честь Победы во Второй мировой войне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Белоснежка и 7 гномов», «101 далматинец», «Леди и бродяга»"}, {"answer": "Кружка", "question": "Какая из этих русских мер жидкости самая большая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бутылка, Стопка, Чарка"}, {"answer": "Морской огурец", "question": "Что такое \"трепанг\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Морской помидор, Морской баклажан, Морской патиссон"}, {"answer": "Полуостров в Евразии", "question": "Что означает понятие Канин Нос?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Часть лица глупого человека, Маяк в Африке, Один из жестов в пантомиме"}, {"answer": "И.А.Крылов", "question": "Кто является автором выражения \"Избави Бог и нас от этаких судей!\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А.С.Пушкин, А.С.Грибоедов, Н.В.Гоголь"}, {"answer": "М.Шуфутинский", "question": "Кто являлся руководителем ВИА «Лейся песня» в 70-х годах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В.Пресняков, Ю.Антонов, Л.Лещенко"}, {"answer": "Воронеж", "question": "В каком городе России установлен памятник «Белому Биму», сеттеру, герою книги Гавриила Троепольского «Белый Бим – черное ухо»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Смоленск, Ростов, Псков"}, {"answer": "Жирандоль", "question": "Что из перечисленного не является мебелью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бизеллиум, Рекамье, Дрессуар"}, {"answer": "Дэвид Боуи", "question": "Кто из рок-музыкантов выступал под псевдонимом \"Зигги - звезная пыль\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эрик Клептон, Оззи Озборн, Игги Поп"}, {"answer": "Уругвай", "question": "Сборная этой страны стала первым Чемпионом мира по футболу в 1930 году.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бразилия, Венгрия, испания"}, {"answer": "\"Ох уж эта Настя!\"", "question": "Режиссером какого из этих фильмов был не Г. Данелия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Настя\", \"Мимино\", \"Афоня\""}, {"answer": "Ананас", "question": "Как вы думаете, название какого плода по-английски состоит как бы из двух слов в одном - сосна и яблоко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кедровая шишка, Артишок, Каштан"}, {"answer": "воробьиные", "question": "В какой отряд птиц входит ворона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: длиннокрылые, голенастые, куриные"}, {"answer": "баснописцу Крылову", "question": "Кому в 1855 году открыли памятник в Летнем саду Санкт-Петербурга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: архитектору Росси, королю Фридриху II, императрице Елизавете"}, {"answer": "Плэнер", "question": "Какой из этих логических языков программирования был создан первым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Меркури, Оз, Пролог"}, {"answer": "Си", "question": "Какой язык программирования был создан в 1973 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фортран, Паскаль, Бейсик"}, {"answer": "Тайланд", "question": "Какая страна является родиной сиамских кошек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иордания, Индия, Ирак"}, {"answer": "Иоаннитов", "question": "Кого иначе звали госпитальерами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Францисканцев, Бернардинцев, Тамплиеров"}, {"answer": "Чукотка", "question": "В каком регионе России находится самая восточная точка страны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сахалин, Камчатка, Приморье"}, {"answer": "\"Илья Муромец\"", "question": "Какой из этих фильмов-сказок поставил не Александр Роу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Морозко\", \"Кащей Бессмертный\", \"Василиса Прекрасная\""}, {"answer": "сорт яблок", "question": "Что не называют «девяткой»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: карточную игру, автомобиль, угол ворот"}, {"answer": "И.С. Тургенев", "question": "Какой из этих авторов не создавал произведения под названием \"Кавказский пленник\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Л.Н. Толстой, М.Ю. Лермонтов, А.С. Пушкин"}, {"answer": "Декарту", "question": "Какому учёному принадлежит изобретение системы координат в математике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лейбницу, Ньютону, Эйлеру"}, {"answer": "Троица", "question": "Какой из этих церковных праздников не привязан к определённой дате?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Успение Девы Марии, Крещение, Рождество Христово"}, {"answer": "Лернейская гидра", "question": "У какого из этих монстров было девять голов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сцилла, Цербер, Тифон"}, {"answer": "Куба", "question": "Какой из перечисленных островов Вест-Индии является наибольшим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бермуды, Ямайка, Пуэрто-Рико"}, {"answer": "темноты", "question": "Кого или чего боится человек, страдающий скотофобией?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шума, животных, людей"}, {"answer": "Балтийское", "question": "Какое из этих морей не относится к озерам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каспийское, Мертвое, Аральское"}, {"answer": "Германия", "question": "Какая из этих стран не участвовала в Крымской войне 1853-56гг.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Турция, Англия, Франция"}, {"answer": "Чили", "question": "Какое из этих государств не граничит с Бразилией?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Венесуэла, Суринам, Перу"}, {"answer": "Piet", "question": "Какой язык программирования считается эзотерическим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: PureBasic, C#, Assembler"}, {"answer": "Эстрада", "question": "Назовите фамилию свергнутого в январе 2001 г. президента Филиппин\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Опера, Пантомима, Варьете"}, {"answer": "красного", "question": "Галстуки какого цвета носят пионеры Вьетнама?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: жёлтого, синего, зелёного"}, {"answer": "Прыжки на батуте", "question": "Какой из этих видов спорта дебютировал на Олимипиаде-2000?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пляжный волейбол, Теннис, Шорт-трек"}, {"answer": "хронометр", "question": "Какие часы обладают высокой точностью, не зависящей от внешних факторов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: будильник, ходики, куранты"}, {"answer": "За 1 час", "question": "За какое время судно преодолевает расстояние в 1 морскую милю при скорости в 1 узел?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: За 1 день, За 1 минуту, За 1 секунду"}, {"answer": "Белый", "question": "Какой цвет отсутствует на флаге Камеруна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зелёный, Красный, Жёлтый"}, {"answer": "Луи Брайль", "question": "Какому учёному принадлежит изобретение рельефно-точечного шрифта для письма и чтения слепых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исаак Питкан, Тимоти Брайт, Кингели Рид"}, {"answer": "от окна", "question": "Откуда мастера начинают клеить обои, края которых идут внахлёст, а не встык?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: от двери, от стены напротив окна, от дальнего от окна угла"}, {"answer": "Дэвид Бекхэм", "question": "Шею какого футболиста украшает татуировка в виде креста на фоне распростёртых крыльев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рональдиньо, Златан Ибрагимович, Андрей Аршавин"}, {"answer": "Теннесси", "question": "Какой из этих штатов граничит с наибольшим количеством других штатов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Айдахо, Пенсильвания, Небраска"}, {"answer": "крыла самолёта", "question": "Частью чего является элерон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кухонного комбайна, жёсткого диска компьютера, грифа электрогитары"}, {"answer": "Руссо", "question": "Кто из этих мыслителей не был иностранным почетным членом Петербургской Академии наук?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кант, Дидро, Вальтер"}, {"answer": "Татьяна", "question": "Какое из этих женских имен - римского происхождения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ольга, Анна, Нина"}, {"answer": "\"Комедия Франсез\"", "question": "Какой из перечисленных театров был открыт раньше других?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Большой театр, \"Ковент-Гарден\", \"Ла Скала\""}, {"answer": "Северная Каролина", "question": "Столица какого штата названа в честь Английского исследователя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вермонт, Мичиган, Алабама"}, {"answer": "Италия", "question": "В какой стране изобрели блюдо ризотто?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия, Франция, Испания"}, {"answer": "Баланс", "question": "Как называется главный бухгалтерский отчет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аудит, Доходы и расходы, Дебет и кредит"}, {"answer": "Генрих IV", "question": "Кто был первым французским королем из династии Бурбонов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карл IX, Людовик XIII, Людовик XIII"}, {"answer": "1 000 000", "question": "Сколько кубических сантиметров в кубометре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10 000, 100 000, тысяча тысяч"}, {"answer": "Сильвестр Коссов", "question": "Кто стал преемником митрополита Петра Могилы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иов Борецкий, Исаия Копинский, Дионисий Балабан"}, {"answer": "крона", "question": "Как называлась денежная единица Чехословакии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ствол, лист, корень"}, {"answer": "багги", "question": "Что предназначено для езды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: регги, грогги, лаги"}, {"answer": "Водород", "question": "Какой элемент считается самым распространенным во вселенной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кислород, Углерод, Литий"}, {"answer": "Ту-104", "question": "Какой из этих пассажирских самолетов был первым в СССР реактивным авиалайнером?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ан-24, Як-40, Ил-62"}, {"answer": "Сморчок", "question": "Какой из этих грибов собирают ранней весной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Опёнок, Маслёнок, Моховик"}, {"answer": "В Калининградской", "question": "В какой области России находится 90 % мировых залежей янтаря?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Ленинградской, В Смоленской, В Архангельской"}, {"answer": "\"Сокровенный человек\"", "question": "Какое из этих произведений создал Андрей Платонов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Дорогой мой человек?\", \"Черный человек\", \"Человек ниоткуда\""}, {"answer": "триплекс", "question": "автомобильное многослойное стекло\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: триплекс, триплекс, триплекс"}, {"answer": "Терпсихора", "question": "Какая из греческих муз изображалась с лирой в руках?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Урания, Клио, Талия"}, {"answer": "десятиборцы", "question": "Какие спортсмены не плывут во время состязаний?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: каноисты, пятиборцы, триатлонисты"}, {"answer": "Колумбия", "question": "Какая страна является основным добытчиком и экспортером изумрудов в мире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шри-Ланка, Индия, Россия"}, {"answer": "\"Дон Кихот\"", "question": "О каком романе напоминает передача Александра Гордона на Первом канале?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"12 стульев\", \"Дети капитана Гранта\", \"Отцы и дети\""}, {"answer": "Мичиган", "question": "Какое из этих озер находится полностью на территории США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Верхнее, Гурон, Эри"}, {"answer": "Курт Вальдхайм", "question": "Кто из генеральных секретарей ООН пребывал у власти раньше остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Перес де Куэльер, Бутрос Гали, Кофи Аннон"}, {"answer": "плотность колготок", "question": "Что измеряется в денье?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: объём сумочки, высота каблука, густота помады"}, {"answer": "1-й Украинский", "question": "Каким фронтом не командовал Константин Рокоссовский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2-й Белорусский1, 1-й Белорусский, Брянский"}, {"answer": "SMYK", "question": "Какой цветовой модели не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: HSV, Lab, RGB"}, {"answer": "Золото", "question": "Название какого химического элемента на латыни означает \"Утренняя заря\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Серебро, Медь, Ртуть"}, {"answer": "Галактика", "question": "Что представляет собой туманность Андромеды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метеорит, Созвездие, Звезда"}, {"answer": "Сирены", "question": "Какие животные существуют?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Русалки, Наяды, Ундины"}, {"answer": "Н. М. Языков", "question": "У кого из этих поэтов есть стихотворение \"Няне Пушкина\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: П. А. Вяземский, А. А. Дельвиг, В. К. Кюхельбекер"}, {"answer": "Кривотал", "question": "Какого названия для различных видов ивы не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тал, Чернотал, Краснотал"}, {"answer": "Фейхоа", "question": "Какое из этих растений не является лианой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ваниль, Киви, Виноград"}, {"answer": "пирамида", "question": "В виде какой фигуры представляют человеческие потребности благодаря психологу Абрахаму Маслоу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: конус, призма, куб"}, {"answer": "кириллица", "question": "Вариант какой письменности сейчас используется в Монголии как основной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: латиница, иероглифы, клинопись"}, {"answer": "«Во саду ли, в огороде»", "question": "Мелодию какой песни играют часы на фасаде кукольного театра имени Образцова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Калинка-малинка», «Во поле берёза стояла», «Коробейники»"}, {"answer": "козловой", "question": "Как называется один из видов подъёмных кранов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: свиной, овечий, бычий"}, {"answer": "«Брат-2»", "question": "В каком российском фильме звучит стишок «Я узнал, что у меня есть огромная семья»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Брат», «Сестры», «Сын»"}, {"answer": "На Невском проспекте", "question": "На какой улице Петербурга, по мнению Н.В. Гоголя, «человек менее эгоист»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На Литейной, На Мещанской, На Гороховой."}, {"answer": "Соловей-разбойник", "question": "У какого персонажа русских былин было отчество Одихмантьевич?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тугарин Змей, Калин-царь, Идолище поганое"}, {"answer": "Италия", "question": "На территории какого государства возникли в средние века первые на Земле банки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания, Турция, Швейцария"}, {"answer": "Немецкой", "question": "В какой грамматике все существительные пишутся с большой буквы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Французской, Испанской, Итальянской"}, {"answer": "олово", "question": "Что из перечисленного не является сплавом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сталь, бронза, чугун"}, {"answer": "бурлак", "question": "Благодаря какой профессии родился фразеологизм «большая шишка»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бортник, кузнец, лесоруб"}, {"answer": "диогена", "question": "В честь кого получил неофициальное название первый в истории подводный дом, построенный в 1962 году Жаком Ивом Кусто?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сократа, архимеда, евклида"}, {"answer": "птица", "question": "Кто такая конюга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рептилия, рыба, бабочка"}, {"answer": "Туапсе", "question": "Название какого города переводится как «две реки»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Батуми, Сухуми, Алушта"}, {"answer": "журналист", "question": "Кем был по профессии Ласло Йозеф Биро, изобретатель шариковой ручки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: учитель, летчик, врач"}, {"answer": "шарманка", "question": "Какое слово образовано от начальных слов песни «Прелестная Катарина»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шансон, шарабан, шлягер"}, {"answer": "один", "question": "Сколько политиков изображено на купюрах СССР образца 1961 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: двое, трое, четверо"}, {"answer": "Джордано Бруно", "question": "Кто из этих ученых кончил жизнь на костре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коперник, Парацельс, Галилео Галилей"}, {"answer": "Янус", "question": "Кто из этих богов изображался на древнеримских монетах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мардук, Велес, Кришна"}, {"answer": "зелёного", "question": "Какого цвета нет на государственном флаге Кубы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: белого, красного, синего"}, {"answer": "Эмпириокритицизм", "question": "Одним из основателей какого направления в философии был Эрнст Мах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Неопозитивизм, Экзистенциализм, Прагматизм"}, {"answer": "белые цифры на синем фоне", "question": "Как выглядит регистрационный знак автомобиля российской полиции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: синие цифры на жёлтом фоне, чёрные цифры на белом фоне, белые цифры на красном фоне"}, {"answer": "Тибет", "question": "Где можно встретить дикого яка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анды, Альпы, Карпаты"}, {"answer": "водительские права", "question": "Что наконец-то появилось у рок-звезды Оззи Осборна в 62 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: диплом о муз. образовании, кредитная карточка, яхта"}, {"answer": "Эфиопия", "question": "Где, согласно растафарианству, находится рай?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ямайка, Иерусалим, Вавилон"}, {"answer": "Катерина", "question": "Как зовут черноглазую казачку из одноименной песни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Евдокия, Настасья, Степанида"}, {"answer": "кешью", "question": "Из скорлупы какого ореха получают анакардиевое масло, которым пропитывают древесину против гниения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: грецкий, арахис, кокос"}, {"answer": "О", "question": "Какая буква чаще других встречается в русском языке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Т, А, Р"}, {"answer": "Старцев;", "question": "Какую фамилию носил главный герой рассказа «Ионыч»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Туркин;, Епиходов;, Гаев."}, {"answer": "«Драма на охоте».", "question": "Какое произведение Чехова послужило основой для кинофильма «Мой ласковый и нежный зверь»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Дама с собачкой»., «Свадьба»., «Три сестры»."}, {"answer": "«Иванов»", "question": "Как называется одна из ранних пьес А.П. Чехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Петров», «Сидоров», «Николаев»"}, {"answer": "«Дом с мезонином»", "question": "Какое из этих «строений» создано пером А.П. Чехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Кошкин дом», «Домик в Коломне», «Хижина дяди Тома»"}, {"answer": "Раба", "question": "Антон Павлович Чехов всю жизнь по капле выдавливал из себя… Кого?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шута, Врача, Интеллигента"}, {"answer": "«Анюта»", "question": "Как называется и рассказ Антона Чехова, и балет Валерия Гаврилина с участием Екатерины Максимовой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Ася», «Лиза», «Катерина»"}, {"answer": "«Леший»", "question": "Как называется комедия А.П. Чехова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Водяной», «Домовой», «Кикимора»"}, {"answer": "Баттерфляй", "question": "Какой стиль плавания вошёл в олимпийскую программу позже остальных?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На спине, Брасс, Кроль"}, {"answer": "Талант", "question": "Что Борис Пастернак назвал единственной новостью, которая всегда нова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Любовь, Успех, Мысль"}, {"answer": "жуку-долгоносику", "question": "Какому животному в 1919 году благодарные жители Алабамы поставили памятник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: индейке, мустангу, кролику"}, {"answer": "Белого", "question": "На берегу какого моря стоит город Архангельск?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Баренцева, Балтийского, Охотского"}, {"answer": "Яя", "question": "Какой из этих географических объектов - река в Западной Сибири?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Онон, Тете, Они"}, {"answer": "Ницше", "question": "Кто из этих философов в 1864 году написал музыку на стихи А.С.Пушкина \"Заклинание\" и \"Зимний вечер\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шопенгауэр, Юнг, Гейгель"}, {"answer": "Кама", "question": "Какая из этих рек по её географическому положению самая западная?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иртыш, Енисей, Лена"}, {"answer": "Ангара", "question": "Какая река берёт начало в озере Байкал?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иртыш, Енисей, Лена"}, {"answer": "Обь", "question": "В какую реку впадает Иртыш?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амур, Лена, Енисей"}, {"answer": "Иртыш", "question": "Река «песенных размышлений» атамана Ермака:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Енисей, Дон, Волга"}, {"answer": "Енисей", "question": "Что является результатом слияния Бий-Хема и Ка-Хема?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Амур, Иртыш, Лена"}, {"answer": "Из Ладожского озера", "question": "Откуда вытекает река Нева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из озера Ильмень, Из Онежского озера, Из Финского залива"}, {"answer": "Дон", "question": "Какую из перечисленных рек НЕ пересекает на своём пути пассажирский поезд «Красная стрела»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мста, Волхов, Волга"}, {"answer": "Иртыш", "question": "Какая российская река берёт своё начало в Китае?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лена, Ангара, Колыма"}, {"answer": "Яуза", "question": "Какая река ещё не «задействована» в марках российских автомобилей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ока, Волга, Кама"}, {"answer": "Амур", "question": "В честь какой реки названа область РФ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лена, Ангара, Енисей"}, {"answer": "Черёмуха", "question": "Какая «душистая» река протекает по Ярославской области РФ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сирень, Жасмин, Рябина"}, {"answer": "Синяя", "question": "Назовите \"цветную\" реку в Якутии, являющуюся левым притоком Лены?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белая, Красная, Жёлтая"}, {"answer": "Волга", "question": "На какой реке находится Рыбинское водохранилище, глубинами не уступающее Азовскому морю?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обь, Ангара, Дон"}, {"answer": "Ока", "question": "Притоком какой реки является Москва-река?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кама, Клязьма, Печора"}, {"answer": "Иссык-Куль", "question": "На берегу какого озера находится могила русского путешественника, исследователя Николая Михайловича Пржевальского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Селигер, Валдайское, Байкал"}, {"answer": "ботаника", "question": "По какому предмету Альберт Эйнштейн провалился, поступая в Политехникум Цюриха?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: физика, математика, немецкий язык"}, {"answer": "Георгий Береговой", "question": "Кто был единственным космонавтом имевшим звание Героя Советского союза до полета на орбиту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел Беляев, Василий Лазарев, Владимир Шаталов"}, {"answer": "эспада", "question": "Как по-другому иногда называют матадора?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: терсьо, вуэльта, мулета"}, {"answer": "в европейскую", "question": "В какую программу бальных танцев входит танго?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в латиноамериканскую, в обе, не входит не в одну"}, {"answer": "небулайзер", "question": "Что или кто помогает вылечить простуду?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: органайзер, мерчендайзер, эквалайзер"}, {"answer": "музыкантом", "question": "Кем был былинный богатырь Садко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: князем, воином, пахарем"}, {"answer": "\"Зелёный попугай\"", "question": "Как назывались гостиница и ресторан в оперетте Кальмана \"Принцесса цирка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Красный петух\", \"Белая ворона\", \"Синяя птица\""}, {"answer": "SQL", "question": "Какой из языков программирования является декларативным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Pascal, C#, Lisp"}, {"answer": "нос в табаке", "question": "Как закончить известную поговорку \"Сыт, пьян и ...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: глаза в песке, губы в пиве, уши в саже"}, {"answer": "Динамит", "question": "Какое изобретение сделало Альфреда Нобеля знаменитым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Динамометр, Огнемет, Напалм"}, {"answer": "Грибоедов", "question": "Кто сказал «И дым отечества нам сладок и приятен»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пушкин, Вяземский, Пожарский"}, {"answer": "Леонсио", "question": "Как звали главного злодея из бразильского сериала «Рабыня Изаура»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рудольфо, Рикардо, Алваро"}, {"answer": "воздух", "question": "К какой стихии принадлежит зодиакальный знак Близнецов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: огонь, земля, вода"}, {"answer": "виноградом", "question": "Чем лечат, когда применяют ампелотерапию?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: солями, музыкой, запахами"}, {"answer": "египетский", "question": "Как часто называют треугольник со сторонами 3, 4 и 5 метров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вавилонский, греческий, римский"}, {"answer": "нос", "question": "Как называлась деревянная дощечка, которую носили с собой в древности на Руси малограмотные люди?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: корма, палуба, рея"}, {"answer": "Австрия", "question": "Столицу какого государство Европы можно найти в теле человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Словения, Румыния, Швейцария"}, {"answer": "Буньоль", "question": "В каком городе Испании проходит фестиваль La Tomatina - помидорная война?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ятова, Дос-Агвас, Макастре"}, {"answer": "Донг", "question": "Как называется вьетнамская валюта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иена, Юань, Вона"}, {"answer": "Праздничные", "question": "Какие дни называют табельными?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рабочие, Воскресные, Отпускные"}, {"answer": "Чехия", "question": "Какая из этих стран ввела визовый режим для россиян в 2000 г.?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Турция, Италия, Кипр"}, {"answer": "Титикака", "question": "Какое из перечисленных озёр находится не в Африке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Танганьика, Ньяса, Чад"}, {"answer": "Астана", "question": "Название какого города само говорит о том, что он столица?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Варшава, Найроби, Лиссабон"}, {"answer": "Чеширский Кот", "question": "Кто не сидел за столом во время Безумного чаепития в сказке Кэролла «Алиса в стране Чудес»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мышь-Соня, Болванщик, Мартовский Заяц"}, {"answer": "11", "question": "Сколько куполов в комплексе храма Василия Блаженного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 13, 9, 7"}, {"answer": "Иван", "question": "Как звали русского борца Поддубного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Илья, Алексей, Дмитрий"}, {"answer": "Аничков", "question": "Какой петербургский мост не разводят?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Литейный, Троицкий, Дворцовый"}, {"answer": "винтаж", "question": "Какой стиль называют «вещами из бабушкиного сундука»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фьюжн, милитари, этника"}, {"answer": "Украина", "question": "Самая высокая гора какой страны называется Говерла?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белоруссия, Казахстан, Армения"}, {"answer": "Клубника со сливками", "question": "Что является фирменным блюдом на Уимблдонском теннисном турнире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ананасы в шампанском, Яблочный штрудель, Шоколадный пудинг"}, {"answer": "«Украина»", "question": "Радиолы с каким названием не было во времена СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Латвия», «Беларусь», «Эстония»"}, {"answer": "«Сторожевой»", "question": "На каком корабле произошло восстание против нарушения ленинских принципов советской властью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Стерегущий\", \"Смелый\", \"Смелый\""}, {"answer": "Эфиопия", "question": "Какая страна является родиной кофе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индия, Алжир, Бразилия"}, {"answer": "cеврюга", "question": "Какая из этих рыб является объектом промысла для добычи черной икры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: семга, кета, горбуша"}, {"answer": "терракота", "question": "Как по-другому называют обожжённую, но не покрытую глазурью керамику?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фаянс, изразец, фарфор"}, {"answer": "на Медном всаднике", "question": "Где можно увидеть слова «primo» и «secunda»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на скрипке Страдивари, на Царь-колоколе, на кремлёвских курантах"}, {"answer": "Волга", "question": "Притоком какой реки является Сура?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ока, Кама, Днепр"}, {"answer": "тюльпан", "question": "Какой из этих цветов, по легенде, не был прекрасным юношей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: нарцисс, гиацинт, василёк"}, {"answer": "Дирижабль", "question": "На чём экспедиция Амундсена в 1926 году долетела до Северного полюса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аэростат, Самолёт, Воздушный шар"}, {"answer": "«Граница Тибета»", "question": "Какую картину написал не Василий Верещагин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Японский священник», «Двери Тамерлана», «Калмыцкая молельня»"}, {"answer": "6", "question": "Сколько матчей должен сыграть спортивный клуб начиная с 1/32 финала, чтобы победить в розыгрыше кубка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 8, 12, 16"}, {"answer": "пчела", "question": "В какое насекомое не превращался князь Гвидон в \"Сказке о царе Салтане\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: муха, комар, шмель"}, {"answer": "Хонсю", "question": "На каком из островов Японского архипелага находится Токио?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сикоку, Кюсю, Хоккайдо"}, {"answer": "Один", "question": "Сколько витков вокруг Земли сделал первый пилотируемый космический корабль \"Восток\" с Юрием Гагариным на борту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Три, Пять, Десять"}, {"answer": "Трамвай", "question": "Какой вид общественного транспорта Москвы был для пассажиров самым дешевым в 70-е годы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Автобус, Троллейбус, Метро"}, {"answer": "часы", "question": "Однажды Исаак Ньютон стоял над кипящим котелком с куриным яйцом в руке. Что же варилось в этот момент в воде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: курица, очки, модель Вселенной"}, {"answer": "обезьяны", "question": "Согласно мифологии африканского племени бушменов человек произошел от…\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пришельцев со звезд, грибов, электрического разряда"}, {"answer": "Пуанкаре", "question": "Чью гипотезу доказал Григорий Перельман, отказавшийся от миллиона долларов и самой престижной награды в области математики?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эйлера, Ферма, Пифагора"}, {"answer": "куница", "question": "Какое животное, как считается, дало название денежной единице Хорватии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: горностай, соболь, заяц"}, {"answer": "Меньшиков", "question": "Фамилия какого из этих сподвижников Петра Первого написана здесь с ошибкой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ромодановский, Лефорт, Апраксин"}, {"answer": "Ни одного", "question": "Сколько сражений проиграл А.В. Суворов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Одно, Два, Три"}, {"answer": "шпилька", "question": "Как называется поворот трассы «Формулы-1», на котором автомобили меняют траекторию на 180 градусов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: заколка, булавка, брошь"}, {"answer": "тайфун", "question": "Какое слово произошло от китайского словосочетания «большой ветер»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ураган, торнадо, циклон"}, {"answer": "однофамильцами", "question": "Режиссёров фильма «Чапаев» называют «братья Васильевы». Кем они приходились друг другу на самом деле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: отцом и сыном, двоюродными братьями, родными братьями"}, {"answer": "Царскосельский лицей", "question": "На гербе какого заведения был начертан девиз «Для общей пользы»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Московский университет, Морозовская больница, Смольный институт"}, {"answer": "Царь", "question": "Какое прозвище дали Александру Мостовому болельщики футбольного клуба Сельта из Виго?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Король, Гений, Великий"}, {"answer": "олово", "question": "Какой химический элемент обозначают латинскими буквами Sn?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стронций, скандий, цинк"}, {"answer": "Фригии", "question": "Царем какой страны был Гордий - \"изобретатель\" знаменитого узла?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Спарты, Персии, Лидии"}, {"answer": "Тихого", "question": "В водах какого океана находится знаменитое &quot;большое мусорное пятно&quot; из пластиковых отходов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Атлантический, Индийский, Северный Ледовитый"}, {"answer": "Сидней", "question": "В каком из городов наибольшее число жителей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Париж, Сан-Франциско, Новосибирск"}, {"answer": "Владимир Высоцкий", "question": "Кто, будучи студентом, залил свои чертежи тушью и решил стать актёром?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Олег Даль, Андрей Миронов, Олег Янковский"}, {"answer": "перцу", "question": "Чего, согласно идиоме, можно задать противнику в поединке?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: соли, горчицы, аджику"}, {"answer": "перекрещённый клюв", "question": "Какую особенность внешности имеет птица клёст, выедающая семена из шишек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: раздвоенный хвост, короткие крылья, загнутые кверху когти"}, {"answer": "убийство горгоны Медузы", "question": "Какого подвига не совершал Геракл?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: поимка керинейской лани, истребление стимфалийских птиц, похищение пояса Ипполиты"}, {"answer": "Музицируют", "question": "Для чего хакасы использую пыргы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мастерят юрту, Ловят оленя, Добывают огонь"}, {"answer": "Хорей", "question": "Каким стихотворным размером написана строка «Ветер по морю гуляет»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ямб, Анапест, Дактиль"}, {"answer": "Клоунов", "question": "Чьё выступление в цирке называют «антре»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дрессировщиков, Эквилибристо, Жонглёров"}, {"answer": "Ноябрь", "question": "В каком месяце в США традиционно начинаются президентские выборы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Октябрь, Сентябрь, Август"}, {"answer": "Торонто", "question": "В каком канадском городе находится самая высокая в мире телебашня?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Оттава, Монреаль, Ванкувер"}, {"answer": "Серебряным", "question": "Каким веком считается начало XX столетия в русской поэзии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бронзовым, Золотым, Платиновым"}, {"answer": "Тефтели", "question": "Какое из этих мясных блюд обычно тушат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Котлеты, Люля-кебаб, Фрикадельки"}, {"answer": "Традиционный мексиканский алкогольный напиток", "question": "Что такое мескаль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Блюдо бразильской кухни, Быстрорастущий кустарник, Денежная единица Венесуэлы"}, {"answer": "Сандро", "question": "Кто из этих ребят у Фазиля Искандера был из Чегема?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вахтанг, Серго, Вано"}, {"answer": "Скакалка", "question": "С каким предметом не соревновались гимнастки на Олимпиаде 2012 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обруч, Мяч, Булавы"}, {"answer": "Филадельфия", "question": "Какой из этих городов был столицей США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Детройт, Бостон, Атланта"}, {"answer": "Город", "question": "Что означает слово \"кяхта\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Палата парламента, Церковная риза, Морское судно"}, {"answer": "Донья", "question": "Назовите множественное число слова \"дно\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дны, Дна, Доны"}, {"answer": "Пруссы", "question": "Какие из этих древних племен не относятся к германским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франки, Англы, Готы"}, {"answer": "Баренцево", "question": "Какое из этих морей не входит в бассейн Тихого океана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Берингово, Охотское, Коралловое"}, {"answer": "Фридрих Паулюс", "question": "Кто из ниже перечисленных был жив на момент окончания Второй Мировой Войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бенито Муссолини, Вальтер Модель, Йозеф Геббельс"}, {"answer": "«козий остров»", "question": "Как с латинского языка переводится название острова Капри?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «овечий остров», «коровий остров», «свиной остров»"}, {"answer": "Стерляди", "question": "Какие рыбы были изображены на гербе Царицына, который утвердил Николай I?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сомы, Щуки, Лещи"}, {"answer": "Хуан Мануель Фанхио", "question": "Кто является единственным пятикратным чемпионом мира в Формуле-1?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ален Прост, Мика Хаккинен, Аертон Сенна"}, {"answer": "Алексей Саврасов", "question": "Какой из этих живописцев не был портретистом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фёдор Рокотов, Дмитрий Левицкий, Владимир Боровиковский"}, {"answer": "Домбра", "question": "У какого из этих музыкальных инструментов меньше всего струн?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кобза, Балалайка, Саз"}, {"answer": "Народная мудрость", "question": "Фраза \"Ешь - потей, работай - мёрзни!\" - это:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пословица, Поговорка, Завет Ильича"}, {"answer": "Амперметр", "question": "Каким прибором измеряют силу тока?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вольтметр, Омометр, Манометр"}, {"answer": "Phillips", "question": "Какая фирма пытается изменить нашу жизнь к лучшему?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Siemens, Ardo, Газпром"}, {"answer": "Декабристам", "question": "Кому А.С. Пушкин посвятил стихотворение \"Во глубине сибирских руд...\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пугачеву, Шахтёрам, Анне Керн"}, {"answer": "Бизон", "question": "Какое из этих животных доводится самым близким родственником зубру?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Буйвол, Як, Джейран"}, {"answer": "Сидней", "question": "В каком из этих городов состоялись игры Олимпиады-2000?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Атланта, Афины, Лондон"}, {"answer": "Симуляторы", "question": "К какому виду программ относятся компьютерные шахматы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Стратегии, Квесты, Шутеры"}, {"answer": "Xороший воздуx", "question": "Как переводится Буэнос-Айрес?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Голубое небо, Зелёный лес, Солёное озеро"}, {"answer": "«Сказка о царе Салтане»", "question": "Какая сказка Пушкина начинается с числительного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Сказка о рыбаке и рыбке», «Сказка о золотом петушке», «Сказка о попе и работнике его Балде»"}, {"answer": "циклюет", "question": "Что делает мастер, зачищая паркет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шпаклюет, малюет, ворует"}, {"answer": "животных", "question": "Кого или что рисуют художники-анималисты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: иконы, людей, мультфильмы"}, {"answer": "курятина", "question": "Из какого мяса делаются традиционные пожарские котлеты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: баранина, говядина, свинина"}, {"answer": "дым коромыслом", "question": "Что можно наблюдать, когда все суетятся?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: огонь помелом, пепел ухватом, сажу лопатой"}, {"answer": "красный", "question": "Какой цвет не входил в самое непонятное цветовое сочетание, да ещё и «в крапинку»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: малиновый, серый, бурый"}, {"answer": "\"Запорожец\"", "question": "Какой марки был первый автомобиль Владимира Путина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Волга\", \"Москвич\", \"Победа\""}, {"answer": "В двигателе", "question": "Где в автомобиле находятся форсунки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В салоне, В подвеске, В топливном баке"}, {"answer": "Доберман", "question": "Какой породы был Джим — любимый пёс Василия Качалова, восхитивший Есенина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Такса, Овчарка, Сеттер"}, {"answer": "Проказа", "question": "У этой болезни много названий: финикийская болезнь, скорбная болезнь, крымка, ленивая смерть. Какая это болезнь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сибирская язва, Тиф, Чума"}, {"answer": "Чарлз Линдберг", "question": "Кто первым совершил в одиночку беспосадочный перелет через Атлантику?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рене? Поль Фонк, Н.Дэвис, Ч.Нунжесер"}, {"answer": "1936", "question": "В каком году вышла первая звуковая экранизация трагедии \"Ромео и Джульетта\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1939, 1932, 1929"}, {"answer": "самолет", "question": "Что из перечисленного не является небесным телом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: луна, солнце, звезда"}, {"answer": "орден Бани", "question": "Какой рыцарский орден существует в Великобритании почти триста лет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: орден Кухни, орден Погреба, орден Кабинета"}, {"answer": "примус", "question": "Название какого прибора само говорит, что он лучший?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пирометр, конвектор, безмен"}, {"answer": "мрамор", "question": "Из какого материала сделана Венера Милосская?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бронза, гипс, гранит"}, {"answer": "Эмиль и Эмилия", "question": "Кто пел дуэтом в фильме «Обыкновенное чудо»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александр и Александра, Валерий и Валерия, Виктор и Виктория"}, {"answer": "Якутск", "question": "Какой город расположен не на Ангаре?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иркутск, Братск, Усть-Илимск"}, {"answer": "писсуар", "question": "Какой предмет авангардист Марсель Дюшан выставил как произведение искусства под названием «Фонтан»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шприц, садовую лейку, водопроводный кран"}, {"answer": "за баранку", "question": "За что песенка предлагает шофёру держаться крепче?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: за слойку, за ватрушку, за бублик"}, {"answer": "аполог", "question": "краткое иносказательное- нравоучительное произведение\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: аполог, аполог, аполог"}, {"answer": "горькой редьки", "question": "Хуже чего, как говорят в народе, может надоесть человек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: солёной воблы, сладкой ваты, кислой простокваши"}, {"answer": "«Джентльмены удачи»", "question": "Как называется знаменитая советская кинокомедия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Господа чужбины», «Пэры победы», «Лорды разлуки»"}, {"answer": "шифером", "question": "Чем кроют крышу строители?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шифоньером, калорифером, матом"}, {"answer": "в молях", "question": "В каких единицах химики измеряют количество вещества?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в пчёлах, в комарах, в мухах"}, {"answer": "моряки-подводники", "question": "Какие российские военнослужащие официально имеют в рационе алкоголь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: прорабы стройбата, космонавты, работники военкоматов"}, {"answer": "День дыни", "question": "Какой официальный национальный праздник отмечают в Туркмении с 1994 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: День арбуза, День персика, День винограда"}, {"answer": "апперкот", "question": "Какой из этих ударов в боксе наносится снизу согнутой рукой, чаще всего в подбородок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кросс, джеб, хук"}, {"answer": "Жаворонок", "question": "Как называют человека, который утром чувствует себя бодрее, чем вечером?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сова, Петух, Феникс"}, {"answer": "Мнимая единица", "question": "Как в математике называется число, квадрат которого равен \"-1\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Странная единица, Исключительная единица, Незаконная единица"}, {"answer": "Курочка Ряба", "question": "Кто из этих сказочных персонажей периодически сносил золотые яйца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крокодил Гена, Черепаха Тортилла, Гадкий Утенок"}, {"answer": "Максимилиан", "question": "Как звали французского революционера XVIII века Робеспьера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жан Жак, Жорж Жак, Оноре Габриэль"}, {"answer": "Жан .Маре", "question": "Какой актер в трилогии Андре Юнебеля скрывался под маской Фантомаса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жан Габен, Аллен Делон, Пьер Ришар"}, {"answer": "Черный шар", "question": "Сигнал на российских морских пляжах означает запрет на купание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Черный флаг, Желтый шар, Желтый флаг"}, {"answer": "Андрея Миронова", "question": "Чье имя носит международный конкурс актерской песни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юрия Никулина, Анаталоия Папанова, Евгения Леонова"}, {"answer": "Уязвимое место", "question": "Что такое \"ахиллесова пята\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сильный аргумент, Удар в каратэ, Размер ноги"}, {"answer": "Силу ветра", "question": "Что оценивают по шкале Бофорта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Высоту волны, Силу землетрясения, Твердость минералов"}, {"answer": "Большая крокодила", "question": "По улице ходила... Кто?(с песенки)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зеленая кобыла, Невеста Автандила, Зубастая горилла"}, {"answer": "Я познаю мир", "question": "Как называется серия энциклопедий издательства АСТ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Я узнаю мир, Все о мире, Я незнаю мир"}, {"answer": "В Турции", "question": "В какой стране необходимо побывать, чтобы отдохнуть в Анталье?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Египте, В Колумбии, В США"}, {"answer": "Просо", "question": "Из какого злака делается пшено?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Овес, Ячмень, Пшеница"}, {"answer": "Икебанэ", "question": "Как называется японское искусство аранжировки цветов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Оригами, Бонсаи, Батик"}, {"answer": "Паровоз", "question": "Что изобрёл в XIX веке англичанин Джордж Стефенсон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пароплан, Парашют, Пароход"}, {"answer": "Алексей Ковалёв", "question": "Кто из этих российских хоккеистов не включен в Зал хоккейной славы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Игорь Ларионов, Павел Буре, Вячеслав Фетисов"}, {"answer": "фермером", "question": "Кем был американец Джозеф Глидден, получивший в 1874 году патент на изобретение колючей проволоки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кузнецом, архитектором, военным"}, {"answer": "черная", "question": "Какого вида акул не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лимонная, тигровая, кошачья"}, {"answer": "Москва-Хельсинки", "question": "По какому маршруту следует фирменный поезд «Лев Толстой»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Самара-Москва, Псков-Москва, Москва-София"}, {"answer": "Астапово", "question": "Как назвалась станция, где окончил свою жизнь Лев Толстой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Щёкино, Белево, Волово"}, {"answer": "\"Предвижу всё ...\"", "question": "Какими словами в романе А.С.Пушкина начинается письмо Онегина к Татьяне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Я знаю всё ...\", \"Скажу Вам всё ...\", \"Я понял всё ...\""}, {"answer": "Степь", "question": "Какой тип природной зоны можно наблюдать в североамериканской прерии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пустыня, Болото, Лес"}, {"answer": "Монерон", "question": "Какой из островов не относится к Курильской гряде?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Экарма, Расшуа, Кетой"}, {"answer": "44", "question": "Каким по счету президентом США стал Барак Обама?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 40, 51, 56"}, {"answer": "С политикой", "question": "С чем канцлер Германской империи Отто фон Бисмарк сравнивал колбасу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С театром, С наукой, С бездельем"}, {"answer": "Считается, что питекантроп обитал в эпоху нижнего палеолита (2,6 млн — 150 тыс. лет до н. э.). Современные исследователи не склонны считать питекантропа предком современного человека. По всей видимомсти он представляет собой дальнюю и изолированную популя", "question": "В какую эпоху обитал питекантроп?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Неолит, Мезолит, Эпипалеолит"}, {"answer": "полироль", "question": "средство ухода за мебелью\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: крем, лак, вода"}, {"answer": "10 метров", "question": "Назовите высоту вышки в соревнованиях по прыжкам в воду.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 12 метров, 8 метров, 5 метров"}, {"answer": "Дания", "question": "Какая из перечисленных стран не входит в Еврозону?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нидерланды, Люксембург, Ирландия"}, {"answer": "Бридж", "question": "По какой из этих карточных игр регулярно проводятся чемпионаты мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Покер, Преферанс, Девятка"}, {"answer": "T", "question": "Под какой моделью выпускал Генри Форд свой автомобиль \"Форд Лиззи\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: S, G, N"}, {"answer": "Герцог", "question": "Какой титул носит супруг королевы Великобритании Елизаветы II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барон, Князь, Граф"}, {"answer": "Пьер Террайль де Баярд", "question": "Кого прозвали рыцарем «без страха и упрёка»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жан ле Менгр Бусико, Жак де Моле, Ульрих фон Лихтенштейн"}, {"answer": "Красный", "question": "Какой цвет Андрей Рублев не использовал при написании \"Троицы\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Коричневый, Синий, Желтый"}, {"answer": "три", "question": "Сколько океанов омывает территорию США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: два, четыре, один"}, {"answer": "Лариса", "question": "Какое настоящее имя Леси Украинки??\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Валя, Люда, Вера"}, {"answer": "Хризолит", "question": "Какой из этих драгоценных камней не является, как три остальных, разновидностью берилла?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Изумруд, Гелиодор, Аквамарин"}, {"answer": "В. Корчной", "question": "Кто из этих шахматистов никогда не был чемпионом мира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. Смыслов, Р. Фишер, А. Карпов"}, {"answer": "вагонка", "question": "Как часто называют тонкую строганую доску?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: паровозка, рельсовка, шпалка"}, {"answer": "Анна", "question": "От какого женского имени происходит уменьшительное имя Нюра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирина, Глафира, Нина"}, {"answer": "сквозное отверстие", "question": "Что должно быть у камня, чтобы его назвали куриным богом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: включение горного хрусталя, крестообразные прожилки, отпечаток древнего существа"}, {"answer": "в шахматах", "question": "Где используется индийская защита?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в кунг-фу, в фортификации, в стоматологии"}, {"answer": "Португалия", "question": "Какой страной не правит монарх?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бельгия, Испания, Нидерланды"}, {"answer": "Коровьев", "question": "Кто из бесовской четвёрки первым появился на страницах романа «Мастер и Маргарита»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Воланд, Азазелло, кот Бегемот"}, {"answer": "чернили", "question": "Что японки до начала ХХ века традиционно делали с зубами для красоты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: наращивали резцы, тавили золотые коронки, вырывали верхние клыки"}, {"answer": "Линц", "question": "В каком австрийском городе находится аэропорт «Голубой Дунай»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вена, Инсбрук, Грац"}, {"answer": "Аксиома", "question": "Как называется положение, принимаемое без логического доказательства в силу непосредственной убедительности?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лемма, Статус-кво, Алогизм"}, {"answer": "15", "question": "Сколько сонетов образуют венок сонетов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 14, 12, 13"}, {"answer": "Македония", "question": "В какой стране денежная единица называется денар?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сербия, Хорватия, Словения"}, {"answer": "Дороге;", "question": "Чему Николай Гоголь посвятил такие строки: «Боже! Как ты хороша подчас! Сколько раз, как погибающий и тонущий, я хватался за тебя, и ты всякий раз меня великодушно выносила и спасала!»\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Соломинке;, Лодке;, Русской женщине;"}, {"answer": "Езды;", "question": "Продолжите знаменитую фразу Гоголя: «Какой же русский не любит быстрой …»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Еды;, Выгоды;, Реки;"}, {"answer": "Дороги", "question": "Что, по мнению Николая Гоголя, является второй (после дураков) бедой России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бюрократы, Мосты, Взяточники"}, {"answer": "Поэма в прозе;", "question": "Как Гоголь определил жанр своего произведения «Мёртвые души»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Роман в стихах;, Научный трактат;, Современная былина;"}, {"answer": "При тихой погоде;", "question": "Как заканчивается фраза Н.В. Гоголя: «Чуден Днепр...»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Для редкой птицы;, Во время разлива;, Без Днепрогэса."}, {"answer": "Рождеством;", "question": "Как называется повесть Н.В. Гоголя «Ночь перед...»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Экзаменом;, Расстрелом;, Женитьбой;"}, {"answer": "Чёрта;", "question": "Кого оседлал гоголевский кузнец Вакула?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Водяного;, Лешего;, Кикимору;"}, {"answer": "Носу майора Ковалёва;", "question": "Какой памятник был установлен в Санкт-Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Трубке Тараса Бульбы;, Шинели Башмачкина;, Бричке Чичикова."}, {"answer": "Картуз;", "question": "Назовите головной убор гоголевского Чичикова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Цилиндр;, Берет;, Шапка-ушанка."}, {"answer": "Похитили грабители;", "question": "Что случилось с шинелью Акакия Акакиевича Башмачкина в повести Н.В. Гоголя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Износили соседи;, Забрали кредиторы;, Съела моль;"}, {"answer": "Дома;", "question": "Где маленький Иван Крылов обучался грамоте, арифметике и молитвам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В церковно-приходской школе;, В пансионе;, В лицее;"}, {"answer": "Драматурга", "question": "В каком качестве Иван Андреевич Крылов начал свою литературную деятельность?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Критика, Переводчика, Фантаста"}, {"answer": "Нави Волырк", "question": "Какой литературный псевдоним имел Иван Андреевич Крылов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Человек без селезёнки, Брат моего брата, Антоша Чехонте"}, {"answer": "«Капитанская дочка»", "question": "В работе над каким произведением А.С. Пушкину очень помогли детские воспоминания баснописца И.А. Крылова, сына боевого офицера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Медный всадник», «Полтава», «Кавказский пленник»"}, {"answer": "«Кофейница»", "question": "Как называлось первое произведение Крылова, написанное им в 15 лет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Сахарница», «Сухарница», «Молочница»"}, {"answer": "Около 200", "question": "Сколько басен было написано И.А. Крыловым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Около 150, Около 100, Около 50"}, {"answer": "«Вельможа»", "question": "Как называлась последняя басня, написанная И.А. Крыловым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Похороны», «Лев состарившийся», «Бедный богач»"}, {"answer": "За составление каталога русских книг", "question": "За что в 1820 году И.А. Крылов получил орден св. Владимира 4-й степени?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: За издание 6 томов басен, Зв написание оперы «Илья-Богатырь», За журналистскую деятельность"}, {"answer": "П.К. Клодт", "question": "Кто автор памятника И.А. Крылову в Летнем саду Санкт-Петербурга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А.М. Опекушин, И.П. Витали, Э.П. Фальконе"}, {"answer": "Тридцать шесть;", "question": "Сколько басен Ивана Крылова показаны скульптором Клодтом на пьедестале памятника баснописцу в Летнем саду?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Двадцать четыре;, Двенадцать;, Пять;"}, {"answer": "«Тысячелетие России»", "question": "На каком известном памятнике можно увидеть фигуру писателя И.А. Крылова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Родина-мать», «Александровская колонна», «Царь-колокол»"}, {"answer": "Скрипка", "question": "Каким музыкальным инструментом виртуозно владел баснописец Крылов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аккордеон, Труба, Орган"}, {"answer": "Дедушка Крылов;", "question": "В день пятидесятилетия творческой деятельности Ивана Андреевича Крылова Пётр Вяземский назвал его так, как до сих пор его называем все мы. Как?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Солнце русской поэзии;, Дядя Ваня;, Эзопов сын;"}, {"answer": "Остаться у разбитого корыта;", "question": "Какой из предложенных фразеологизмов пришёл НЕ из басен И.А. Крылова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А Васька слушает, да ест;, Слона-то я и не приметил;, А ларчик просто открывался;"}, {"answer": "без орехов", "question": "Без чего не приготовить популярную начинку для шоколадных конфет пралине?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: без нуги, без шоколада, без карамели"}, {"answer": "Акрукс", "question": "Какая из этих звезд находится в созвездии Южного Креста?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шаула, Ахернар, Хадар"}, {"answer": "Ротмистр", "question": "Какой из этих воинских чинов не является казачьим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хорунжий, Есаул, Вахмистр"}, {"answer": "кибернетики", "question": "Отцом чего называют Норберта Винера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: атомной бомбы, бодибилдинга, воздухоплавания"}, {"answer": "Пауков", "question": "Кого боится арахнофоб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Змей, Тараканов, Клещей"}, {"answer": "Управлять автомобилями", "question": "Чего боится амаксофоб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Управлять самолётами, Управлять поездами, Управлять кораблями"}, {"answer": "Испания", "question": "Где проходил чемпионат мира по футболу в 1982 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Мексика, Франция"}, {"answer": "Италия", "question": "Чемпион мира по футболу в 1982 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания, Англия, Бразилия"}, {"answer": "Италия", "question": "Чемпион мира по футболу 1982 года.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уругвай, Франция, Англия"}, {"answer": "Дино Дзофф", "question": "Первый в истории футболист, выигравший чемпионат мира в 40 лет.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дзофф, Д. Дзофф, Капитан Италии Дино Дзофф"}, {"answer": "Рауль", "question": "Лучший бомбардир Лиги Чемпионов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рауль, 144 матча и 71 мяч, Рауль Гонсалес, Рауль Гонсалес, 71 гол"}, {"answer": "Таиланд", "question": "Какая из этих стран не входит в Британское содружество?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кения, Канада, Багамы"}, {"answer": "Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий (Савицкий написал медведей)", "question": "Кто написал картину «Утро в сосновом лесу»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий, Иван Шишкин и Константин Савицкий, Шишкин и Савицкий"}, {"answer": "А. Акаев", "question": "Кто из этих президентов независимых государств не был в советские времена 1-м секретарем ЦК КП соответствующей республики?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С. Ниязов, Н. Назарбаев, Г. Алиев"}, {"answer": "Ctrl+C (копировать) и Ctrl+V (вставить)", "question": "Как быстро скопировать слово и вставить (комбинация клавиш)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ctrl+C и Ctrl+V, Ctrl+C & Ctrl+V, Ctrl+C - копировать в буфер обмена; Ctrl+V - вставить из буфера обмена"}, {"answer": "фонари", "question": "Какую «влюблённую парочку» можно увидеть на центральной площади Киева?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: люки, киоски, автобусы"}, {"answer": "18 марта 2014 года", "question": "Дата договора между Российской Федерацией и Республикой Крым о принятии в Российскую Федерацию Республики Крым и образовании в составе Российской Федерации новых субъектов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 20 марта 2013 года, 23 марта 2014 года, 18 марта 2015 года"}, {"answer": "Казуйоси Миура", "question": "Какой японский футболист первым сыграл в итальянской Серии А?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Миура, Казуёси Миура, Кадзуйоси Миура"}, {"answer": "Интернационале, он же Интер (Милан)", "question": "Какой клуб никогда не переходил в итальянскую футбольную Серию В?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Интернационале, Интер, Интер Милан"}, {"answer": "«Атлетик Бильбао» и «Барселона»", "question": "Какие футбольные клубы, в Испании, по пять раз делали дубль (выигрывали и чемпионат Испании и Кубок Испании)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Атлетик Бильбао и Барселона, «Барселона» и «Атлетик Бильбао», Барселона и Атлетик Бильбао"}, {"answer": "три звезды", "question": "В итальянской футбольной Серии А за каждые десять выигранных титулов чемпиона клуб получает право носить небольшую золотую звездочку над эмблемой; таким образом, сколько Ювентус имеет звезд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3 звезды, 3, три"}, {"answer": "1", "question": "В каком числе Чемпионатов Мира по футболу Николя Анелька принимал участие?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в одном, один, в одном ЧМ"}, {"answer": "9", "question": "Сколько стадионов принимало игры Кубка Мира по футболу 2010 года в ЮАР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: девять, 9 стадионов, девять стадионов"}, {"answer": "клюёт", "question": "Что делает рыба, хватая наживку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: щиплет, гложет, рвёт и мечет"}, {"answer": "касса взаимопомощи", "question": "Как в СССР называлась организация, созданная на добровольных началах для выдачи её членам беспроцентных ссуд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: касса взаимовыручки, касса взаимосвязи, касса взаимопонимания"}, {"answer": "портупеи", "question": "Чего не было у героя известной песни «Вот кто-то с горочки спустился»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: погон, гимнастёрки, ордена"}, {"answer": "Сергей Есенин", "question": "Кто из поэтов не снимался в художественных фильмах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Владимир Маяковский, Белла Ахмадулина, Евгений Евтушенко"}, {"answer": "В связи с эпидемией атипичной пневмонии в Азии", "question": "В 1999 и 2003 году чемпионаты мира по футболу среди женщин проводились в США. Турнир 2003 года должен был проводиться в Китае, однако организаторы приняли решение о переносе. В связи с чем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в связи с эпидемией пневмонии, в связи с эпидемией, с эпидемией"}, {"answer": "заезд", "question": "Как в спорте называется прохождение дистанции гребцами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: забег, заплыв, заброс"}, {"answer": "подъязычная", "question": "Слюна какой из этих желёз более богата муцином?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: подчелюстная, околоушная, поджелудочная"}, {"answer": "Болгария", "question": "Какая страна присоединилась к ЕС в 2007 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чехия, Словакия, Кипр"}, {"answer": "Мизантроп", "question": "Как по-книжному называется человеконенавистник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гомофоб, Антропофаг, Интроверт"}, {"answer": "Сап", "question": "Какое из этих заболеваний не относится к группе прионных болезней?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Куру, Коровье бешенство, Скрейпи"}, {"answer": "Рябинник", "question": "Что из этих \"зарослей\" является также названием большого серого дрозда?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ольховник, Орешник, Ракитник"}, {"answer": "Токсин ботулизма", "question": "Какой из биологических ядов является самым сильным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Токсин рыбы фугу, Столбнячный токсин, Токсин дифтерии"}, {"answer": "Виктор Владимирович Понедельник", "question": "Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил победный гол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Понедельник, В. В. Понедельник, Виктор Понедельник"}, {"answer": "Слава Калистратович Метревели", "question": "Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил второй гол в этом матче?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Метревели, С. К. Метревели, Слава Метревели"}, {"answer": "3", "question": "Сколько команд побеждавших на чемпионате Европы по футболу, добивались этого в качестве хозяев турнира?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: три, три из девяти, 3 из девяти команд"}, {"answer": "Германия и Нидерланды", "question": "Сборные из числа выигрывавших чемпионат Европы по футболу, но не добивавшиеся успеха на своей родной земле\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия и Голландия, Нидерланды и Германия, Голландия и Германия"}, {"answer": "Германия (1996, в матче с Чехией, со счётом 2:1), Франция (2000, в матче с Италией, со счётом 2:1)", "question": "Чемпион Европы по футболу, победивший в следствии правила «золотого гола»\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия (1996), Франция (2000), Германия, Франция, Франция, Германия"}, {"answer": "зеленый", "question": "Какая часть отсутствует в кинотрилогии Кништофа Кислевского \"Три цвета\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: синий, белый, красный"}, {"answer": "уголь", "question": "Что такое антрацит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: слюда, газ, торф"}, {"answer": "Писк.", "question": "Какие звуки издаёт мода?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хрип., Рык., Визг."}, {"answer": "44", "question": "Какой вес камня, в игре кёрлинг (в фунтах)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 40, 38, 42"}, {"answer": "19,96", "question": "Какой вес камня, в игре кёрлинг (в килограммах)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 29,92, 16,66, 22,14"}, {"answer": "щеткой", "question": "Чем вооружен каждый из игроков в кёрлинг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: специальной щеткой, щёткой, специальной щёткой"}, {"answer": "Ливерпуль", "question": "Какой футбольной команде удалось выиграть Лигу Чемпионов 2005 года, завершив половину матча со счётом 3-0, но сравнять счёт, забив 3 гола во втором тайме и потом забив 3 решающих гола (пенальти) в серии пенальти, победить в игре против ФК Милан?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ювентус, Бавария, Барселона"}, {"answer": "Олимпик Марсель", "question": "Какой французский футбольный клуб стал первым французским победителем футбольной Лиги Чемпионов в 1993 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пари Сен-Жермен, Лион, Лилль"}, {"answer": "Зинедин Зидан", "question": "Кто в 1998 году в финале Чемпионата Мира по футболу дважды забил гол, первый в игре своей национальной сборной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эмманюэль Пети, Лилиан Тюрам, Тьерри Анри"}, {"answer": "39", "question": "Какой номер на майке Николя Анелька считает счастливым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 13, 3, 30"}, {"answer": "Райан Гиггз", "question": "Какой из игроков никогда не принимал участие в Кубке Мира по футболу? (Райан Гиггз, Лоран Блан, Андрей Шевченко, Златко Захович)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лоран Блан, Андрей Шевченко, Златко Захович"}, {"answer": "Криштиано Роналдо", "question": "За какого футболиста клуб заплатил самую высокую трансферную плату в 97 миллионов евро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лионель Месси, Зинедин Зидан, Гарет Бейл"}, {"answer": "Новгород", "question": "В каком городе княжил Рюрик?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Киев, Смоленск, Суздаль"}, {"answer": "Франк Рибери", "question": "Какой игрок Мюнхенской Баварии не играл в финале Лиги Чемпионов 2010 года? (Марк ван Боммель, Марио Гомез, Франк Рибери, Арьен Роббен)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марк ван Боммель, Марио Гомез, Арьен Роббен"}, {"answer": "11 сек.", "question": "Хакан Шукюр забил самый быстрый гол на чемпионате мира по футболу (Турция против Корейской Республики, 22 июня 2002). Сколько времени это заняло?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 29 сек., 42 сек., 5 сек."}, {"answer": "Юрген Клинсман", "question": "Кто из этих футболистов никогда не играл в составе футбольного клуба Ювентус? (Эдгар Давидс, Роберто Баджо, Юрген Клинсман, Тьерри Анри)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эдгар Давидс, Роберто Баджо, Тьерри Анри"}, {"answer": "Египет", "question": "Какая футбольная команда выиграла в большинстве чемпионатов в Кубке Африки? (Камерун, Египет, Нигерия, Кот д’Ивуар)\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Камерун, Кот д’Ивуар, Нигерия"}, {"answer": "Арсенал", "question": "Какая футбольная команда Английской Премьер-Лиги оставалась непобеждённой на протяжении 49 матчей подряд, установив таким образом новый рекорд?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Манчестер Юнайтед, Челси, Ливерпуль"}, {"answer": "Арсенал", "question": "1-я (и пока единственная) футбольная команда, которой удалось избежать поражений во всех матчах чемпионата в Премьер-лиге (2003/2004), и 2-я в истории высших дивизионов чемпионата Англии. До этого без поражений сыграл лишь «Престон Норт Энд» в 1889 году\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Манчестер Юнайтед, Челси, Ливерпуль"}, {"answer": "Яичница", "question": "Какую фамилию носит один из персонажей комедии Николая Васильевича Гоголя «Женитьба»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Омлет, Гоголь-Моголь, Смятка"}, {"answer": "Красный", "question": "Какой цвет в старину называли червонным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белый, Жёлтый, Чёрный"}, {"answer": "Белосопкинск", "question": "Какого города нет в России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белогорск, Беломорск, Белозёрск"}, {"answer": "Обрызгивается аэрозолем", "question": "Что делает каждый посетитель национального парка США в Орегоне перед началом экскурсии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Надевает сапоги, Встаёт на ходули, Сдаёт фотоаппаратуру"}, {"answer": "Линзовидные галактики", "question": "Какой тип галактик является промежуточным между спиральными и эллиптическими?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карликовые галактики, Галактики с перемычкой, Неправильные галактики"}, {"answer": "Антарес", "question": "Какая из этих звезд больше по диаметру?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Альдебаран, Артур, Ригель"}, {"answer": "Рафики", "question": "Как звали бабуина в известном мультфильме \"Король Лев\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рафики, Рафики, Рафики"}, {"answer": "К прянику", "question": "К чему, согласно поговорке, прилагается кнут в процессе воспитания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: К дневнику, К пончику, К блинчику"}, {"answer": "Сан-Томе", "question": "Столица Сан-Томе и Принсипи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Принсипи, Валли, Писи"}, {"answer": "Декабрь", "question": "В каком месяце 1941 года японская авиация напала на Пёрл-Харбор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сентябрь, Октябрь, Ноябрь"}, {"answer": "Дзимутенно", "question": "Первый  микадо(император) Японии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Акихито, Мецо, Дзюи"}, {"answer": "Йокогама", "question": "Одне з найбільших міст Японії після Токіо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кавасакі, Саппоро, Нагасакі"}, {"answer": "ФАО", "question": "Вкажіть спеціалізовану міжнародну організацію, що займається продовольчою проблемою у світі:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: МВФ, ЮНЕСКО, НАТО"}, {"answer": "Ватикан", "question": "Вкажіть, яка з перелічених країн світу не є конституційною монархією.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Японія, Швеція, Бельгія"}, {"answer": "Гібралтар", "question": "Вкажіть єдине місце в Європі, де водяться маготи – безхвості мавпи:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Родопи, Борнгольм, Прага."}, {"answer": "яиц", "question": "Чего панически боялся Альфред Хичкок?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: полицейских, жизненных сложностей"}, {"answer": "метионин", "question": "Какая из перечисленных аминокислот не синтезируется в организме человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: валин, гистидин, изолейцин, лейцин, лизин, треонин, триптофан, фенилаланин"}, {"answer": "тусовка", "question": "что такое \"рапапа ту найт\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: минусовка, танцпол, зажигать"}, {"answer": "Резон", "question": "Какое из этих слов не обозначает никакой материальной субстанции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Озон, Бизон, Вазон"}, {"answer": "Сахалинская область", "question": "На гербе какого субъекта Российской федерации изображен сам этот субъект, окруженный синим фоном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Камчатская область, Адыгея, Калининградская область"}, {"answer": "Бедро", "question": "Что из этого является окороком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плечо, Голень, Икра"}, {"answer": "Джонкер", "question": "Какой из этих алмазов крупнее?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Низами, Красный крест, Кимберли"}, {"answer": "Шведофинны", "question": "Какого народа не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германошвейцарцы, Франкоканадцы, Италошвейцарцы"}, {"answer": "в колене", "question": "Где находится МЕНИСК\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в ухе, в локте, в головном мозге"}, {"answer": "Допинг", "question": "Что используют недобросовестные спортсмены для улучшения результатов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Моторчик, Скипидар, Колдовство"}, {"answer": "Шут с бубенчиками", "question": "Какое изображение можно увидеть на карте джокер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Воин с алебардой, Король со скипетром, Банкир с сейфом"}, {"answer": "Лопух", "question": "Как иначе ботаники называют репейник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чертополох, Полынь, Мята"}, {"answer": "Иоанн", "question": "Кто из евангелистов написал Апокалипсис?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лука, Марк, Матфей"}, {"answer": "3500", "question": "Сколько саженей в одной версте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1500, 1000, 250"}, {"answer": "Коллапс", "question": "Какое из этих слов не является названием тригонометрической функции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Котангенс, Косинус, Косеканс"}, {"answer": "Из Бронзы", "question": "Памятник из какого материала со временем может покрыться патиной и позеленеть?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из гранита, Из мрамора, Из гипса"}, {"answer": "Тонометр", "question": "Каким из этих приборов можно измерить кровяное давление?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Барометр, Пирометр, Термометр"}, {"answer": "Попугай Кеша", "question": "Какой из этих персонажей сначала был мультипликационным, а затем стал литературным героем?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карлсон, Капитан Врунгель, Доктор Айболит"}, {"answer": "Полька", "question": "Какой из этих танцев не является польским?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полонез, Мазурка, Краковяк"}, {"answer": "1612", "question": "В каком году произошли события, положившие начало празднику Народного единства, который отмечают 4 ноября?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1917, 1812, 1945"}, {"answer": "Функция", "question": "Как в математике называется зависимость одной переменной от другой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пропорция, Индукция, Уравнение"}, {"answer": "Окружность", "question": "Как называется геометрическая фигура, состоящая из множества точек, расположенных на заданном расстоянии от заданной точки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прямая, Треугольник, Квадрат"}, {"answer": "Янтарную", "question": "Какую комнату, бесследно пропавшую из России во время войны, до сих пор не могут отыскать?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Жемчужную, Алмазную, Коммунальную"}, {"answer": "Солнце", "question": "Главный бог инков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марс, Луна, Юпитер"}, {"answer": "Август", "question": "Основатель Римской Империи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сентябрь, Май, Июнь"}, {"answer": "Англия", "question": "В какой стране произошло восстание под руководством ремесленника Уота Тайлера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция, Германия, США"}, {"answer": "6", "question": "Сколько ног у насекомых?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 2, 8"}, {"answer": "Китовая акула", "question": "Самая крупная из современных рыб?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кит, Рыба молот, Тигровая акула"}, {"answer": "О царе Салтане", "question": "В какой сказке Пушкина девушка превращалась в лебедь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: О медведихе, О золотом петушке, О рыбаке и рыбке"}, {"answer": "10", "question": "Сколько арабских цифр существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 3, 8"}, {"answer": "Семь", "question": "Сколько цифр в разряде десятков миллионов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Три, Пять, Четыре"}, {"answer": "3,14", "question": "Чему равно число \"Пи\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3,15, 3,45, 4,01"}, {"answer": "Росинант", "question": "Кличка коня Дон Кихота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Буцефал, Дронапарва, Команч"}, {"answer": "Три", "question": "Сколько музыкальных ключей существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Два, Четыре, Один"}, {"answer": "Пение", "question": "Как переводится с греческого слово \"мелодия\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пою, Вальс, Извлечение звука"}, {"answer": "Дарвин", "question": "Учёный, доказывающий происхождение человека от обезьяны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Петер Дебай, Клод Шеннон, Поль Дирак"}, {"answer": "Польша", "question": "В какой стране родился Николай Коперник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Венгрия, Румыния"}, {"answer": "Шахиншах", "question": "Какой титул имел правитель Ирана до свержения монархии в середине 20-го века?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Падишах, Эмир, Султан"}, {"answer": "биатлонка", "question": "Какого предмета одежды не существует?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тенниска, футболка, бейсболка"}, {"answer": "Кривой Рог", "question": "Какой географический объект не имеет отношения к морю?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Канин Нос, Онежская дуга, Куршкая коса"}, {"answer": "Юрий", "question": "Как звали героя романа Пастернака \"Доктор Живаго\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леонид, Борис, Владимир"}, {"answer": "вышивание", "question": "В каком рукоделии используются пяльцы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шитье, вязание, бисероплетение"}, {"answer": "соколы", "question": "С какими животными предпочитал охотиться русский царь Алексей Михайлович?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: медведи, собаки, леопарды"}, {"answer": "локоть", "question": "Какая из этих мер длины наименьшая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сажень, верста, аршин"}, {"answer": "сладкий картофель", "question": "Что такое батат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сладкий лук, сладкий морковь, сладкая капуста"}, {"answer": "пассаж", "question": "Какой из этих терминов не имеет отношения к боксу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кросс, джеб, хук"}, {"answer": "щёки", "question": "Какая деталь отсутствует у церковного колокола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: язык, голова, ухо"}, {"answer": "\"Афоня\"", "question": "В каком фильме ещё в 1975 году прозвучала песня \"Ты или я\" в исполнении \"Машины времени\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Не может быть!\", \"Сладкая женщина\", \"Старший сын\""}, {"answer": "Франция", "question": "В какой стране высший футбольный дивизион не называется Премьер-лига?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Англия, Украина, Россия"}, {"answer": "2006", "question": "Год смерти Саддама Хусейна\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2004, 2008, 2007"}, {"answer": "1962", "question": "Год смерти Мэрилин Монро\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1963, 1960, 1964"}, {"answer": "Опасные годы", "question": "Первый фильм Мэрилин Монро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хористки, Билет в Томагавк, Счастливая любовь"}, {"answer": "красоту", "question": "Что Иван Ефремов в романе \"Лезвие бритвы\" назвал наивысшей степенью целесообразности?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: мудрость, свободу, смерть"}, {"answer": "Псовые", "question": "К какому семейству относятся волки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кошачьи, Грызуны, Лисьи"}, {"answer": "Бергмана", "question": "Размеры и масса тела волка зависит от климатического пояса и соответствуют правилу\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павлова, Дарвина, Линнея"}, {"answer": "12", "question": "Сколько резцов у волка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 6, 18"}, {"answer": "Полено", "question": "Как в народе называется хвост волка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Палка, Хворост, Дрова"}, {"answer": "Санитар", "question": "Как называют волка, за его роль в экологии\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Врач, Доктор, Фельдшер"}, {"answer": "7", "question": "Сколько видов включает в себя род волков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1, 6, 5"}, {"answer": "Нет", "question": "У волков отсутствует чувство обоняния?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Да, Не знаю, Возможно"}, {"answer": "Вьюхин", "question": "На шлеме какого вратаря, погибшего с командой в авиакатастрофе, были изображены волки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кирюхин, Черепанов, Ткаченко"}, {"answer": "Рома", "question": "Футболисты какого футбольного клуба носят прозвище Волки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лацио, Интер, Ювентус"}, {"answer": "Степной волк", "question": "Как называется одна из книг Германа Гессе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лесной волк, Морской волк, Бурый волк"}, {"answer": "Петра I", "question": "Портрет какой царственной особы впервые отчеканен в России на металлических монетах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Екатерины I I, Ивана IV (Грозного), Бориса Годунова"}, {"answer": "бумажные казначейские билеты", "question": "Какие деньги в обиходной речи во время гражданской войны назывались \"колокольчиками\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: золотые николаевские рубли, нет верного ответа, облигации 'Займа свободы'"}, {"answer": "в Чехословакии в 1949 году", "question": "Когда и где впервые были выпущены монеты с портретом И.В.Сталина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в СССР в 1949 году, в СССР в 1945 году, в Англии в 1948 году"}, {"answer": "'бульон'", "question": "Как называют монеты специального чекана, предназначенные для продажи тем, кто хранит своё состояние в виде драгоценных металлов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: слиток серебра, слиток золота, все ответы верные"}, {"answer": "на производстве оружия, презервативов", "question": "На чем были сделаны капиталы Ватикана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на производстве и торговле табаком, сигаретами, на торговле наркотиками, на торговле людьми"}, {"answer": "для продажи коллекционерам", "question": "Цель выпуска Ватиканом собственных денег?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: для хождения внутри государства, для помощи ЕС, все ответы верные"}, {"answer": "Да", "question": "В 1970 году была отчеканена золотая монета номиналом в 20 тыс. франков, на которой увековечил свой образ каннибал. Так ли это?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нет, Не знаю, Все ответы верны"}, {"answer": "4", "question": "Сколько видов 25-ти рублёвых мельхиоровых монет было выпущено к Олимпиаде в Сочи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 11, 8, 12"}, {"answer": "изымали у купцов", "question": "Во времена Петра I была государственная должность \"прибыльщик\" - нечто вроде министра финансов во дворце.В его функции входило изыскивание источников пополнения казны. Где по большей части искали \"прибыток\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в возможностях развития производства, наложением штрафов, все ответы верные"}, {"answer": "завернутые в бумажку", "question": "В старину на Руси существовало понятие \"начетные деньги\". Это деньги:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: монеты большого диаметра, монеты россыпью, монеты большого достоинства"}, {"answer": "эстафета", "question": "В какой биатлонной гонке, при необходимости, спортсмены имеют право воспользоваться тремя дополнительными патронами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: спринт, индивидуальная гонка, гонка преследования"}, {"answer": "индивидуальная гонка", "question": "Какой вид биатлонных гонок был включен в программу Зимних Олимпийских игр самым первым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: спринт, эстафета, масс-старт"}, {"answer": "гонка преследования", "question": "Какая биатлонная гонка имеет второе название – персьют?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: масс-старт, индивидуальная гонка, эстафета"}, {"answer": "индивидуальная гонка", "question": "В какой гонке биатлонисты не бегут штрафные круги после промахов на огневом рубеже?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: эстафета, гонка преследования, спринт"}, {"answer": "масс-старт", "question": "Какая гонка, как правило, является самой последней в соревнованиях по биатлону?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: индивидуальная гонка, эстафета, гонка преследования"}, {"answer": "В какой биатлонной гонке спортсменам необходимо пробежать самое большое расстояние?", "question": "В какой биатлонной гонке спортсменам необходимо пробежать самое большое расстояние?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: масс-старт, гонка преследования, спринт"}, {"answer": "Нет", "question": "Спринт и индивидуальная гонка являются единственными видами биатлонных гонок с раздельным стартом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Да, Не знаю, Все варианты верны"}, {"answer": "гонка преследования", "question": "Какая гонка никогда не проводится самой первой в соревнованиях по биатлону?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: индивидуальная гонка, спринт, эстафета"}, {"answer": "индивидуальная гонка", "question": "В какой гонке биатлонистам добавляют штрафную минуту за каждый промах на огневом рубеже?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гонка преследования, спринт, масс-старт"}, {"answer": "смешанная", "question": "Как называется эстафета в которой биатлонисты и биатлонистки выступают одновременно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: общая, командная, универсальная"}, {"answer": "стыд", "question": "Вино приходит ... уходит\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: совесть, ум, любовь"}, {"answer": "соколом", "question": "Первая колом, вторая ... третья мелкими пташечками\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: орлом, ястребом, сапсаном"}, {"answer": "Сатурн", "question": "Название какой планеты-гиганта совпадает с кодовым названием Среднедонской наступательной операции, проведенной советскими войсками 16-30 декабря 1942 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юпитер, Уран, Нептун"}, {"answer": "Финляндия", "question": "С какой страной СССР (РСФСР) после Октябрьской революции провел четыре войны, в том числе последнюю (в историографии противника она именуется «война-продолжение») на одном из фронтов Великой Отечественной войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Румыния, Япония, Польша"}, {"answer": "Белорусская наступательная операция", "question": "Победа в каком из перечисленных сражений Великой Отечественной войны не вошла в Дни воинской славы России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Разгром немецко-фашистских войск в Курской битве, Полное освобождение советскими войсками Ленинграда от блокады, Разгром немецко-фашистских войск в Сталинградской битве"}, {"answer": "Кольцо", "question": "Как называлась стратегическая военная операция вооруженных сил СССР по уничтожению окруженных войск противника - заключительная часть Сталинградской битвы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Котел, Волжский капкан, Калач"}, {"answer": "В список входят все", "question": "Какая из перечисленных операций не входит в «Десять сталинских ударов» - проведенных в 1944 году крупнейших наступательных стратегических операций вооруженных сил СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Львовско-Сандомирская, Петсамо-Киркенесская, Ленинградско-Новгородская"}, {"answer": "Багратион", "question": "Имя какого героя Отечественной войны 1812 года получила Белорусская наступательная операция 1944 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кутузов, Барклай-де-Толли, Румянцев"}, {"answer": "Да", "question": "Одним из итогов «Десяти сталинских ударов» 1944 года стал переход на сторону антигитлеровской коалиции союзников Германии - Румынии, Финляндии и Болгарии.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нет, Не знаю, Все варианты верны"}, {"answer": "Использовались все", "question": "Одной из целей Выборгско-Петрозаводской операции, начавшейся 10 июня 1944 года, было воспрепятствование переброске немецких частей на запад, где 6 июня (так называемый «День Д») началось открытие Западного (Второго) фронта. Какое кодовое название не испол\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нептун, Оверлорд, Кобра"}, {"answer": "Берлинская наступательная операция", "question": "В ходе какой наступательной операции маршал Г.К.Жуков применил против войск противника знаменитую «прожекторную» атаку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Восточно-Померанская операция, Венская наступательная операция, Восточно-Прусская операция"}, {"answer": "Пражская", "question": "Какая наступательная операция Красной армии завершилась уже после капитуляции немецко-фашистских войск и празднования Дня Победы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Моравско-Остравская, Курляндская, Братиславско-Брновская"}, {"answer": "Фокальное лицо", "question": "Полтергейст часто связан с подростком, вступающим во взрослую жизнь. Вокруг него концентрируются разные проблемы и потому подростка называют именно так.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Унылое лицо, Локальное лицо, Финальное лицо"}, {"answer": "Парапсихология", "question": "Полтергейст представляет интерес для представителей этой науки\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уфология, Биохимия, Квантовая физика"}, {"answer": "Якоб Гримм", "question": "Этот автор \"Немецкой мифологии\" описывает один из первых случаев полтергейста в Римской империи в 355 г., когда невидимая сила бросала камни и переворачивала постели\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ганс Христиан Андерсен, Карл Маркс, Саксон Грамматик"}, {"answer": "Александр Пушкин", "question": "17 декабря 1833 г. он записал в дневник, что в одном московском доме, по слухам, двигалась мебель, по этому случаю было назначено следствие и вызван священник для усмирения духов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александр Дюма, Николай Первый, Николай Чернышевский"}, {"answer": "Барабашка", "question": "В 80-х гг. в СССР на волне перестройки родился этот термин для отечественных полтергейстов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бумбарашка, Полторашка, Чебурашка"}, {"answer": "Карлсон", "question": "Он является организатором полтергейста в одной европейской столице\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нильс, Винни-Пух, Бонифаций"}, {"answer": "Да", "question": "Правда ли, что Лев Толстой описывал полтергейст при спиритическом сеансе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нет, Не знаю, Все варианты верны"}, {"answer": "Впервые был заснят на пленку", "question": "Розенхаймский полтергейст известен по этой причине\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: При нем присутствовала королева Англии, Впервые предметы не только летали, но и исчезали, Впервые был смертельный исход"}, {"answer": "Алексей Михайлович", "question": "Этот российский царь узнал о полтергейсте в Ивановом монастыре в 1666 г. и был вынужден послать преподобного Илариона для изгнания бесов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иван Васильевич, Федор Алексеевич, Федор Иванович"}, {"answer": "Москва", "question": "А.Ли возглавляет службу \"Скорой полтергейст-помощи\" в этом городе\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пекин, Нью-Йорк, Париж"}, {"answer": "Богот? (Колумбия)", "question": "В этом городе среднемесячная температура окружающей среды в течение всего года колеблется в районе +14° C\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Брюссель (Бельгия), Банги (Центральноафриканская Республика), Бишкек (Киргизия)"}, {"answer": "на 70 м", "question": "На сколько метров поднимется уровень мирового океана, если растают все ледники, айсберги и снега на планете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на 15 м, на 200 м, на 1300 м"}, {"answer": "Время от времени направление течения меняется", "question": "В России, в Ленинградской области, есть река под названием Россонь. Чем она примечательна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Устье находится ниже уровня моря, В воде реки существенное содержание меда диких пчел, В реке водится вид пресноводных акул"}, {"answer": "Америка", "question": "У побережья какого континента наблюдаются самые высокие в мире морские приливы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Евразия, Африка, высота приливов везде одинаковая"}, {"answer": "Мальдивские острова", "question": "В какой из перечисленных стран наименьшее ускорение свободного падения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индонезия, этот параметр везде одинаков, Эквадор"}, {"answer": "на экваторе", "question": "Пингвинов можно увидеть в естественной среде обитания\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в центре Антарктиды, в Северном Ледовитом океане, в северной части Индийского океана"}, {"answer": "Нет", "question": "Правда ли, что вершина Эвереста является самой удаленной от центра Земли точкой на поверхности нашей планеты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Да, Не знаю, Все варианты верны"}, {"answer": "Атакама", "question": "По представлениям современных ученых, в некоторых районах этой пустыни не было дождя в течение последних 20 млн лет\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чиуауа, Аравийская, Намиб"}, {"answer": "Торонто (Канада)", "question": "Какой город находится в тех же широтах, что и черноморский курорт Сочи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алжир (Алжир), Пекин (Китай), Барселона (Испания)"}, {"answer": "ниже -30°", "question": "Какова среднестатистическая температура окружающей среды во внутренних районах Антарктиды, когда в Южном полушарии лето?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: от +5° до +15°, от -10° до 0°, от -25° до -15°"}, {"answer": "Эверест", "question": "Назовите самую высокую гору (над уровнем моря) в мире\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мак-Кинли, Аконкагуа, Монблан"}, {"answer": "Массив Винсон", "question": "Назовите самую высокую гору в Антарктиде\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кука, Костюшко, Эребус"}, {"answer": "Пик Коммунизма", "question": "Назовите самую высокую вершину на территории бывшего СССР\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эльбрус, Ключевская Сопка, Пик Победы"}, {"answer": "Народная", "question": "Назовите самую высокую гору Урала\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пик Урала, Пик Победы, Екатеринбург"}, {"answer": "Формула", "question": "Как называются известные автогонки ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Теорема, Аксиома, Гипотеза"}, {"answer": "Марина", "question": "Как называют картину на которой изображено море?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирина, Ольга, Валентина"}, {"answer": "Яйца", "question": "Какую форму имеет \"Киндер-сюрприз\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гриба, Капусты, Цыпленка"}, {"answer": "КВНа", "question": "Какой капитан вступает в единоборство с соперником?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Авианосца, Траулера, Танкера"}, {"answer": "Детективы", "question": "Что пишет Александра Маринина ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Романсы, Басни, Анекдоты"}, {"answer": "Бор", "question": "Как называется один из химических элементов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лес, Роща, Чаща"}, {"answer": "Грибы", "question": "Что собирают при так называемой тихой охоте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марки, Рубли, Хворост"}, {"answer": "Молодец", "question": "Как заканчивается пословица : \" Пуля - дура, а штык ...\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дурачок, Умный, Глупый"}, {"answer": "В Варшаве", "question": "Где большинство граждан говорят по-польски?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В Берлине, В Лондоне, В Париже"}, {"answer": "Из полена", "question": "Из чего папа Карло сделал Буратино?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из фанеры, Из опилок, Из глины"}, {"answer": "Халатная", "question": "Как называют работу \" спустя рукава\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Балахонная, Сарафанная, Пижамная"}, {"answer": "На сене", "question": "Закончите название пьесы Лопе де Вега : \"Собака ... \"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В доме, На псарне, На поруках"}, {"answer": "Сова", "question": "Кто стал символом телепрограммы \"Что? Где? Когда?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Воробей, Дятел, Аист"}, {"answer": "\"Лес\"", "question": "Как называется одна из пьес А.Н.Островского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Сад\", \"Дом\", \"Заповедник\""}, {"answer": "Съедобные", "question": "Как называют грибы употребляемые в пищу ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Столовые, Десертные, Фруктовые"}, {"answer": "Галстук", "question": "Что не является атрибутом фрака ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Косынка, Салфетка, Полотенце"}, {"answer": "Узел", "question": "Как называется мера скорости корабля ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Петля, Связка, Кулёк"}, {"answer": "Конституция", "question": "Как иначе называют телосложение ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Инструкция, Конструкция, Прокламация"}, {"answer": "\"Интурист\"", "question": "Организация с каким названием существовала в СССР ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Инвояджер\", \"Инпилигрим\", \"Инпаломник\""}, {"answer": "Барабан", "question": "Что крутят участники телепрограммы \"Поле чудес\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колёса, Педали, Баранку"}, {"answer": "Адрес", "question": "Что торжественно вручают юбиляру ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Номер дома, Номер факса, Код города"}, {"answer": "Пчела", "question": "Кто стал символом торговой марки \"Би Лайн GSM\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Собака, Удав, Кролик"}, {"answer": "Автомат", "question": "Какое оружие собирать и разбирать на уроках НВП ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Торпеду, \"Катюшу\", Царь-пушку"}, {"answer": "Дверей", "question": "Закончите название праздника : \"День открытых ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Людей, Знаний, Друзей"}, {"answer": "Картофельные", "question": "Какие бунты вспыхнули в России в 19 веке ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Капустные, Морковные, Гороховые"}, {"answer": "Сериалы", "question": "На телевидении \"мыльными операми\" называются ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Новости, Рекламы, Концерты"}, {"answer": "Шашки", "question": "Разновидность какой игры \"поддавки\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шахматы, Жмурки, Футбол"}, {"answer": "Жужжалки", "question": "В каком жанре не сочинял Винни-Пух ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шумелки, Пыхтелки, Сопелки"}, {"answer": "Австралии", "question": "Большой Барьерный Риф находится у берегов\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Америки, Африки, Азии"}, {"answer": "\"Мыльница\"", "question": "Как в быту называют простейший фотоаппарат ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Пудреница\", \"Соусница\", \"Перечница\""}, {"answer": "не укради", "question": "Что входит в Десять заповедей ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: не обгоняй, не мешай, не тормози"}, {"answer": "Победа", "question": "Как изначально называлась яхта Врунгеля ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лебеда, Ябеда, Корябеда"}, {"answer": "Лошадиных", "question": "В каких силах меряют мощность двигателя ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Слоновьих, Бычьих, Душевных"}, {"answer": "Сабза", "question": "Что не имеет отношения к абрикосам ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кайса, Курага, Урюк"}, {"answer": "Ислам", "question": "Какая из этих религий самая молодая ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иудаизм, Буддизм, Зороастризм"}, {"answer": "24", "question": "Сколько у человека ребер ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 20, 26, 28"}, {"answer": "Канаде", "question": "Супермодель Линда Евангелиста родилась в ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чехии, Италии, США"}, {"answer": "пятая", "question": "Какой по счету планетой от Солнца является Юпитер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: орбита Юпитера пересекает орбиту другой планеты Солнечной системы, седьмая, шестая"}, {"answer": "Большое красное пятно", "question": "Назовите характерную особенность Юпитера\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Снежные шапки в полярных областях, Ярко выраженные кольца вокруг планеты, Зеленый цвет при наблюдении с Земли"}, {"answer": "Европа", "question": "Один из естественных спутников Юпитера называется …\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эверест, Амазонка, У Юпитера нет естественных спутников"}, {"answer": "футбольный мяч и плод черешни", "question": "Какая аналогия наиболее точно отражает сопоставление размеров Земли и Юпитера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: баскетбольный мяч и горошина, мяч для большого тенниса и мяч для настольного тенниса, мяч для большого тенниса и грецкий орех в скорлупе"}, {"answer": "«Пионер-10»", "question": "Как назывался космический аппарат, который впервые за историю космонавтики пролетел вблизи Юпитера и сделал снимки планеты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: «Улисс», «Вояджер-2», «Венера-3»"}, {"answer": "кратеров", "question": "Чего нет на Юпитере?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: штормов, облаков, полярного сияния"}, {"answer": "раз в 13 месяцев", "question": "С какой регулярностью Земля и Юпитер приближаются друг ко другу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: раз в 2 года, раз в 7 лет, раз в 54 года"}, {"answer": "искровые разряды электричества в атмосфере", "question": "Это явление, происходящее на Юпитере и наблюдаемое с Земли или из открытого космоса, вполне соответствует названию планеты.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: смена времен года, сильные ветра, извержение вулканов"}, {"answer": "Галилей", "question": "Этот астроном эпохи Возрождения внес большой вклад в изучение Юпитера.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аристотель, Эйлер, Кассини"}, {"answer": "0.001 секунды", "question": "Сколько времени нужно фотонам (частицам света), чтобы преодолеть расстояние от ядра до фотосферы Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2 дня, 5.87 лет, 8 минут"}, {"answer": "гипергигант", "question": "К какому виду звезд относиться VY (\"вэ-игрек\") Большого Пса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сверхгигант, гиперновая, нейтронная"}, {"answer": "планета вне Солнечной системы", "question": "Что такое экзопланета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: странствующая планета, планета, вращающаяся вокруг сверхновой, планета подобная Земле (землеподобная)"}, {"answer": "Туманность Ориона", "question": "Как называется ярчайшая туманность на звездном небе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Туманность Змеи, Туманность Андромеды, Туманность IC 2944"}, {"answer": "Квазар", "question": "Это мощное гипермассивное тело, масса которого в миллионы раз превышает массу Солнца, находится вблизи центра галактики. Это одно из самых ярких и мощных тел во Вселенной, его называют \"ядром галактики\". О чем речь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Белая дыра, Блазар, Гиперновая"}, {"answer": "Рукав Ориона", "question": "В каком \"рукаве\" Млечного Пути находится Солнечная система?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рукав Персея, Рукав Стрельца, Рукав Центавра"}, {"answer": "Сириус B, Солнце, Альфа Центавра, Сириус А, Альдебаран, Бетельгейзе", "question": "Какой порядок звезд (от маленькой до большой) правильный?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сириус А, Сириус В, Солнце, Альфа Центавра, Альдебаран, Бетельгейзе, Солнце, Сириус B, Сириус А, Альфа Центавра, Бетельгейзе, Альдебаран, Солнце, Альфа Центавра, Сириус А, Сириус В, Альдебаран, Бетельгейзе"}, {"answer": "Firefox", "question": "Ученые обнаружили туманность, которая напоминает логотип одного из всемирно известных браузеров. Поначалу ее хотели назвать в честь этого браузера, но в итоге она получила совсем другое имя. Что это за браузер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Chrome, Opera, Internet Explorer"}, {"answer": "29", "question": "Сколько галактик-спутников у Млечного Пути?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 11, 36, не имеет"}, {"answer": "5", "question": "Сколько спутников имеет Плутон (включая Харон)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 2, Ни одного"}, {"answer": "2178", "question": "Именно в этом земном году Плутон совершит первый оборот вокруг Солнца с момента его открытия.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2033, 2078, 2098"}, {"answer": "Одиннадцать лет", "question": "Сколько лет было Венеции Берни, когда она придумала для Плутона название?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Двадцать три года, Четыре года, Девяносто восемь лет"}, {"answer": "18 февраля 1930", "question": "Когда же был открыт Плутон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1 марта 1875, 4 декабря 1676, 3 апреля 1771"}, {"answer": "Нет верного ответа", "question": "Назовите объект, площадь которого меньше, чем площадь Плутона.\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Африка (континент), Ио (спутник Юпитера), Луна (спутник Земли)"}, {"answer": "Директору обсерватории понравились рисунки Марса и Юпитера, которые ему отправил Клайд", "question": "Как попал на работу в обсерваторию Ловелла астроном Клайд Томбо, открывший Плутон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Он попал в обсерваторию благодаря своему труду 'Планета-X: Перспективы', который оценили многие ученые-астрономы, Его порекомендовали в школе, где он учился, Клайд Томбо открыл Нептун, а не Плутон"}, {"answer": "Понизить в звании или ценности", "question": "В 2006 году появился новый английский глагол - to pluto (pluto - анг. Плутон). Что он означает?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Быть маленьким, незначительным, Ходить по овалу, Быть скованным, застенчивым"}, {"answer": "Превращение Солнца в красного гиганта", "question": "При каких условиях на Плутоне возможна жизнь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исчезновение Харона, Превращение Солнца в белого карлика, Нет верного ответа"}, {"answer": "Плутон по размерам равен Земле", "question": "Как оценивали размер Плутона на момент его открытия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Размером с Исландию, Подобен Меркурию, Плутон по размерам равен Евразии"}, {"answer": "Ужас", "question": "Как переводится имя Деймос?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Страх, Месть, Раздор"}, {"answer": "В 160", "question": "Во сколько раз давление на поверхности Марса меньше земного?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 13, В 68, В 127"}, {"answer": "21,2 км", "question": "Высота горы Олимп от основания ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 19,6 км, 24,3 км, 27,1 км"}, {"answer": "Ноахийская эпоха", "question": "В какой промежуток времени была сформирована провинция Фарсида?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гесперийская эра, Амазонийская эра, Арейская эра"}, {"answer": "4", "question": "Какая по удаленности планета Марс от Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2, 5, 3"}, {"answer": "Желтого", "question": "Какого цвета нет на флаге Марса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Красного, Синего, Зеленого"}, {"answer": "на 42,6 млн км.", "question": "На сколько меняется расстояние у Марса до Солнца ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на 39,1 млн км., на 44,6 млн км., на 50 млн км."}, {"answer": "Аргона", "question": "Какого газа в атмосфере Марса меньше, чем азота, но больше, чем кислорода?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Углекислого, Пропана, Криптона"}, {"answer": "Уильям Томсон", "question": "Какой ученый сначала поддержал Теслу, сказав, что тот принял сигналы марсиан, а потом взял слова обратно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Густав Кирхгоф, Карл Фридрих Гаусс, Томас Юнг"}, {"answer": "8", "question": "Какая из \"Маринеров\" отправлялась для изучения Марса?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5, 10, 1"}, {"answer": "Электрический дракон", "question": "Частые молнии на Венере получили название ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кузница Вулкана, Электрическое кольцо, Красный скат"}, {"answer": "В 1961", "question": "В каком году совершился первый пролет мимо Венеры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 1981, В 1972, В 1989"}, {"answer": "В честь морских богинь", "question": "В честь кого называются холмы на Венере?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В честь богинь земледелия, В честь богинь домашнего очага, В честь богинь судьбы и счастья"}, {"answer": "Третий", "question": "Венера - ...... объект по яркости в нашем небе\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Четвертый, Первый, Второй"}, {"answer": "Галилео Галилей", "question": "Кто первый наблюдал фазы Венеры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Николай Коперник, Иоганн Кеплер, Алар Тоомре"}, {"answer": "100 км", "question": "На какой высоте на Венере находится озоновый слой ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 25 км, 75 км, 115 км"}, {"answer": "250 км", "question": "До какой высоты поднимается атмосфера Венеры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 160 км, 27 км, 80 км"}, {"answer": "93 атм", "question": "Давление на Венере...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 16 атм, 180 атм, 70 атм"}, {"answer": "Магеллан", "question": "Какой аппарат заснял 98% поверхности планеты Венера ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Венера-6, Мессенджер, Маринер-5"}, {"answer": "Марк Цукерберг", "question": "Кто создал социальную сеть Facebook ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел Дуров, Альберт Попков, Эдуардо Саверин"}, {"answer": "Музыкантом", "question": "Кем по роду деятельности не был Арнольд Шварценеггер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Актером, Политиком, Культуристом"}, {"answer": "Вампира", "question": "По мотивам книги Сумерки девушка влюбилась в ...\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кентавра, Оборотня, Охотника на вампиров"}, {"answer": "Цесарка", "question": "Какая из этих птиц одомашнена и разводится в сельском хозяйстве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Султанка, Кардинал, Королек"}, {"answer": "Лапочка", "question": "В каком из этих фильмов не снимался известный актер Ченнинг Татум?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Шаг вперед, Джонни Д., Супер Майк"}, {"answer": "1934", "question": "В каком году вышла книга Памелы Трэверс \"Мэри Поппинс\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1929, 1936, 1939"}, {"answer": "Гортань", "question": "Что лечит специалист ларинголог?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Трахею, Ухо, Глотку"}, {"answer": "Китай", "question": "Мужская сборная какой страны чаще других становилась чемпионом мира по настольному теннису?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Швеция, Венгрия, Япония"}, {"answer": "Лейтенант", "question": "Какое воинское звание было у героя романа Эрнеста Хемингуэя «Прощай, оружие!»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полковник, Майор, Сержант"}, {"answer": "Конфуция", "question": "Чьё имя носит премия мира, учреждённая в 2010 году в Китайской Народной Республике?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лао Цзы, Дэн Сяопина, Мао Цзэдуна"}, {"answer": "Заколот ножом в своей карете", "question": "Как закончил свою жизнь король Франции Генрих IV?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Убит копьем в рыцарском турнире, Скончался от воспаления легких, Задушен подушкой"}, {"answer": "Кислород", "question": "Какой газ открыл Пристли в 1774 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Азот, Метан, Углекислый"}, {"answer": "Харита Игнатьевна", "question": "Как звали мать Ларисы Огудаловой в пьесе А.Островского \"Бесприданница\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фортуна Захаровна, Венера Прокофьевна, Олимпия Аполлоновна"}, {"answer": "Сергей Михалков", "question": "Кто автор текста гимна России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Никита Михалков, Владимир Путин, Андрей Кончаловский"}, {"answer": "Язык", "question": "Какая часть тела человека обозначается в анатомии как мышечный вырост?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ухо, Палец, Ребро"}, {"answer": "Тинатин", "question": "Каково полное имя Тины Канделаки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аргентина, Тинаис, Алевтина"}, {"answer": "999,(9)", "question": "Какое из приведенных чисел тождественно равно 1000?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1000,001, 1000,00(1), 999,999"}, {"answer": "Павлин", "question": "Какая птица кроме совы и петуха присутствует на знаменитых механических часах в Эрмитаже?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Голубь, Ворон, Ястреб"}, {"answer": "\"Евгений Онегин\"", "question": "Как назывался советский сухогруз, который перевозил тигров, в фильме \"Полосатый рейс\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Михаил Светлов\", \"Федор Тютчев\", \"Петр Чайковский\""}, {"answer": "Валентин Гафт", "question": "Кто из актёров признался: «Чужую жизнь играю как свою...»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лев Дуров, Зиновий Гердт, Ролан Быков"}, {"answer": "X", "question": "В каком веке был написан текст гимна Японии, древнейший в мире текст государственного гимна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: XII, XIV, XIII"}, {"answer": "Широкой улицей", "question": "Чем окружен в Вене \"Внутренний город\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Взлетной полосой, Автобаном, Проспектом"}, {"answer": "Дж. Томсон", "question": "Какой физик впервые предложил «пудинговую» модель строения атома?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Н. Бор, Э. Резерфорд, Л. де Бройль"}, {"answer": "Бутадиен", "question": "Какое из этих веществ не является ароматическим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индол, Нафталин, Бензол"}, {"answer": "Раба", "question": "Кого в конце XVIII века при подсчёте населения каждого штата США приравнивали к 3/5 человека?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индейца, Женщину, Эмигранта"}, {"answer": "Эпилепсия", "question": "Что такое «Геркулесова болезнь» или «божественная болезнь» (в переводе с древнегреческого «схваченный», «застигнутый»)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Парез, Подагра, Паралич"}, {"answer": "\"Резонабль\"", "question": "На каком корабле начал свою карьеру Горацио Нельсон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Триумф\", \"Каркасс\", \"Виктори\""}, {"answer": "\"В окопах Сталинграда\"", "question": "За какое произведение Виктор Платонович Некрасов был удостоен Сталинской премии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"В родном городе\", \"Кира Георгиевна\", \"Дом Турбиных\""}, {"answer": "Бомарцо", "question": "В каком из этих городов Италии находится \"Сад чудовищ\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Падуя, Мессина, Болонья"}, {"answer": "Колющее", "question": "К какому типу оружия, по характеру наносимых повреждений, относится кончар?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колюще-рубящее, Ударно-раздробляющее, Рубящее"}, {"answer": "Изумруд", "question": "Перстень с каким камнем подарил В. Далю Пушкин перед смертью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сердолик, Рубин, Сапфир"}, {"answer": "Понератоксин", "question": "Какой из этих белковых токсинов стоит на вооружении одного из родов муравьёв?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ботулотоксин, Рицин, Батрахотоксин"}, {"answer": "1758-1805", "question": "Когда жил Горацио Нельсон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1805-1854, 1659-1706, 1602-1665"}, {"answer": "Ташкент", "question": "Название какой из этих столиц переводится на русский как «каменный город»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Астана, Бишкек, Душанбе"}, {"answer": "Алексей Горшенёв", "question": "Кто из российских рок-музыкантов записал альбомы \"Душа поэта\" и \"Смерть поэта\" на стихи Сергея Есенина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юрий Шевчук, Борис Гребенщиков, Михаил Горшенёв"}, {"answer": "Бурый уголь", "question": "Что такое лигнит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Окаменелое дерево, Пчелиный воск, жемчуг Южных морей"}, {"answer": "Анна Иоановна", "question": "Кто подписал указ об открытии первой русской танцевальной школы — в дальнейшем Академии русского балета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Елизавета Петровна, Екатерина I, Екатерина II"}, {"answer": "Свыше 2500 км", "question": "Какова длина береговой линии Крымского полуострова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Свыше 3100 км, Свыше 2000 км, Свыше 1900 км"}, {"answer": "Волгоград", "question": "Какой российский город 9 мая и ещё 5 раз в году носит то же название, что и во время Великой Отечественной войны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Калининград, Тверь, Санкт-Петербург"}, {"answer": "Хонда", "question": "У автомобилей какой фирмы техническая особенность двигателей - вращение коленчатого вала против часовой стрелки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ниссан, Сузуки, Хендай"}, {"answer": "Игорь", "question": "Какой русский князь был сыном Рюрика?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Святослав, Олег, Трувор"}, {"answer": "Откликаюсь", "question": "Что обозначает латинское слово \"resono\", получившее во французском языке термин \"резонанс\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Противодействую, Отвечаю, Вибрирую"}, {"answer": "Южный крест", "question": "Какое созвездие самое маленькое по площади?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дельфин, Малый пес, Треугольник"}, {"answer": "Февраль", "question": "Рассказа о Севастополе в каком месяце нет у Толстого?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Декабрь, Май, Август"}, {"answer": "Бегемота", "question": "Кого готов был съесть лидер рок-группы «Крематорий» Армен Григорян, напевая «лишь бы мне не видеть больше улиц красных Амстердама»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Змею, Крокодила, Слона"}, {"answer": "Нона Гаприндашвили", "question": "Именем какой грузинской шахматистки при жизни была названа улица в Тбилиси?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нана Иоселиани, Майя Чибурданидзе, Нана Александрия"}, {"answer": "Попокатепетль", "question": "Комплекс из 14 монастырей на склонах какой горы внесен в список всемирного наследия ЮНЕСКО?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Такана, Колина, Истаксиуатль"}, {"answer": "Дон", "question": "Какая река не впадает в Волгу\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кама, Сура, Ока"}, {"answer": "Веер", "question": "Как переводится на русский болгарское «фен»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Фен, Облако, Лист"}, {"answer": "Конго", "question": "Какая африканская страна была бельгийской колонией?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уганда, Ангола, Мозамбик"}, {"answer": "Норвегия", "question": "Биатлонистов какой страны не было на пьедестале почёта мужской эстафетной гонки на Олимпиаде в Сочи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австрия, Россия, Германия"}, {"answer": "Тим Рот", "question": "Какой актер сыграл главную роль в телесериале «Теория лжи»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кристиан Бэйл, Криспин Гловер, Гэри Олдмен"}, {"answer": "Игорь Северянин", "question": "Какой поэт ввел в русский язык неологизм \"бездарь\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Велимир Хлебников, Владимир Маяковский, Александр Блок"}, {"answer": "Щитовидная железа", "question": "Какой орган поражает болезнь Хашимото?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гипофиз, Надпочечники, Половые железы"}, {"answer": "Исаак Дойчер", "question": "Кому приписывается высказывание о Сталине: «принял Россию с сохой, а оставил с атомной бомбой»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вячеслав Молотов, Уинстон Черчилль, Фпанклин Рузвельт"}, {"answer": "Генуя", "question": "В каком городе находится международный аэропорт имени Христофора Колумба?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Богота, Кадис, Санта-Доминго"}, {"answer": "8", "question": "Сколько атомов водорода содержится в молекуле пропана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 6, 10, 12"}, {"answer": "Скотоводство", "question": "Каким был основной род деятельности представителей Окуневской археологической культуры (Южная Сибирь, III тысячелетие до н.э.)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Земледелие, Рыболовство, Охота"}, {"answer": "Евангелие", "question": "На гербе Перми изображён серебряный медведь, что он несёт на спине?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Библию, Рюкзак, Еду"}, {"answer": "Поручик", "question": "Какой чин был у Лукаша, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Никакой, Генерал, Командир"}, {"answer": "турбо", "question": "Какая из этих команд собаке, означает \"сидеть смирно\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сидеть, ежать, быстро"}, {"answer": "5", "question": "Сколько фишек надо поставить в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3, 10, 2"}, {"answer": "Россия", "question": "Какая страна имеет Шантарские острова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Италия, Испания, Греция"}, {"answer": "1500 м", "question": "Самая длинная олимпийская дистанция плавания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1000 м, 2000 м, 500 м"}, {"answer": "Тибет", "question": "Как называется регион, известный нетрадиционной медициной ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Альпы, Памир, Анды"}, {"answer": "Лев Николаевич", "question": "Как звали князя Мышкина ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Антон Павлович, Лев Сергеевич, Федор Михайлович"}, {"answer": "Ельцин", "question": "Как зовут футболиста сборной Коста-Рики полузащитника Техеду ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Миттеран, Коль, Клинтон"}, {"answer": "А.С. Пушкин", "question": "Кто из писателей взял эпиграфом к своему произведению пословицу \"Береги честь смолоду\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: М.Ю. Лермонтов, А.С. Грибоедов, Н.В. Гоголь"}, {"answer": "в Галиче", "question": "Где не княжил Владимир Мономах ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Чернигове, в Переяславле, в Смоленске"}, {"answer": "Аргентина", "question": "У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ботсвана, Китай, Парагвай"}, {"answer": "Сероводород", "question": "Какое вещество имеет химическую формулу H2S ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кварц, Этиловый спирт, Азотная кислота"}, {"answer": "Плавательный пузырь", "question": "Что отсутствует у акулы ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хвост, Жабры, Плавники"}, {"answer": "Ферменты", "question": "Что изучает энзимолог ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кристаллы, Арктику, Донные отложения"}, {"answer": "Тверь", "question": "Какой город ближе всего к Москве ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Рязань, Калуга, Владимир"}, {"answer": "Гёте", "question": "Кто автор слов \"Величие искусства яснее всего проявляется в музыке\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гейне, Ницше, Фрейд"}, {"answer": "на Чёрной речке", "question": "Где произошла дуэль между Волошиным и Гумилёвым ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Пятигорске, в Царском Селе, в Коктебеле"}, {"answer": "лиса", "question": "Кто не является героем песни \"В лесу родилась ёлочка\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: волк, зайка, мужичок"}, {"answer": "Из кишечника копытных", "question": "Из чего изготавливают хирургический материал кетгут ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Из фасций морского ежа, Из камбия липы, Из паутины"}, {"answer": "Магический фрукт", "question": "Какой фрукт нужно съесть сначала, чтобы обыкновенный лимон на вкус показался сладким ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Персик, Дуриан, Мангустан"}, {"answer": "Джон Траволта", "question": "Кто из этих иностранных актёров ни разу не сыграл в кино русского ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Харрисон Форд, Арнольд Шварценеггер, Дольф Лундгрен"}, {"answer": "Сурок", "question": "Какое животное называют \"байбак\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Хомяк, Лиса, Кролик"}, {"answer": "Розовая", "question": "По какой улице не удалось пройтись в своей песне Юрию Антонову ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Абрикосовая, Виноградная, Тенистая"}, {"answer": "В 1929", "question": "В каком году состоялось первое вручение премии \"Оскар\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В 1922, В 1938, В 1937"}, {"answer": "Зайца", "question": "Кого Балда представил бесёнку как своего младшего брата ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Медведя, Кота, Волка"}, {"answer": "Пятиконечной звезды", "question": "Какую форму имеет здание  театра Российской Армии в Москве ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Прямоугольника, Квадрата, Треугольника"}, {"answer": "Лапша", "question": "Что является основным компонентом японского национального блюда \"Соба\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Соя, Морепродукты, Рис"}, {"answer": "Китай", "question": "Где был изобретён лак для ногтей ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция, Италия, Япония"}, {"answer": "Лох-Ней", "question": "Какое из этих озёр является крупнейшим по площади в Великобритании ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лох-Несс, Лох-Мари, Лох-О"}, {"answer": "Заносчивость", "question": "Что такое фанаберия ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Наглая ложь, Подлость, Бесстыдство"}, {"answer": "У. Голдинг", "question": "Кому из этих мастеров пера принадлежит культовый роман \"Повелитель мух\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Т. Пратчетт, С. Моэм, Дж. Оруэлл"}, {"answer": "Руки", "question": "Что Аристотель называл \"инструментом всех инструментов\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ноги, Язык, Голова"}, {"answer": "Кострома", "question": "Какой город Золотого кольца России недавно признан родиной Снегурочки ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Владимир, Ярославль, Сергиев Посад"}, {"answer": "На острове Цейлон", "question": "Где происходит действие оперы Ж. Бизе \"Искатели жемчуга\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: У берегов Японии, В Красном море, В Персидском заливе"}, {"answer": "Этна", "question": "Какой из этих вулканов выше ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Везувий, Гекла, Кракатау"}, {"answer": "Чертёжный инструмент", "question": "Что такое или кто такой рапидограф ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Звукосниматель, Коллекционер оружия, Геодезический прибор"}, {"answer": "Эсеров", "question": "Лозунгом какой политической партии был \"В борьбе обретёшь ты право  своё\" ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Октябристов, Меньшевиков, Большевиков"}, {"answer": "Арес", "question": "Сыновьями какого бога в древнегреческой мифологии были Фобос и Деймос ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зевс, Аид, Гермес"}, {"answer": "Тадж-Махал", "question": "Какое из этих шедевров архитектуры правитель посвятил своей умершей любимой ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Собор св. Марка, Пирамида Хефрена, Айя-София"}, {"answer": "Яик", "question": "Как в древности называли реку Урал ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Яка, Яков, Янка"}, {"answer": "Балтийское", "question": "Какое море называют Янтарным ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Охотское, Чёрное, Каспийское"}, {"answer": "в двигателе", "question": "Где в автомобиле должно происходить зажигание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в салоне, в глушителе, в радиаторе"}, {"answer": "палочку", "question": "Что передают друг другу спортсмены одной команды во время эстафеты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: допинг, привет от тренера, олимпийский огонь"}, {"answer": "чай или кофе", "question": "что в основном люди пьют по утрам?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: водку, шампанское, рассол"}, {"answer": "7", "question": "Сколько опорных катков у ИС-7?"}, {"answer": "Жираф", "question": "Какое из этих созвездий не принадлежит к созвездиям Южного полушария?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крест, Сетка, Тукан"}, {"answer": "На медаль", "question": "На что был согласен Василий Тёркин в поэме Александра Твардовского?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На орден, На генеральские погоны, На новую гармонь"}, {"answer": "Железноводск", "question": "В каком городе установлен памятник клизме?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Нальчик, Ставрополь, Минеральные Воды"}, {"answer": "Теннис", "question": "В каком виде спорта преуспел Марат Сафин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Плавание, Фехтование, Бокс"}, {"answer": "Пингвинз", "question": "Как называется хоккейный клуб из Питтсбурга?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пайретс, Пэнтерс, Стилерз"}, {"answer": "Ястребы", "question": "Какие животные упоминаются как в названии команды НБА, так и команды НХЛ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Быки, Медведи, Пантеры"}, {"answer": "Хошимин", "question": "Какой современный город раньше назывался Сайгон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ханой, Шанхай, Макао"}, {"answer": "Индонезия", "question": "В какой из этих стран латинская письменность?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Таиланд, Камбоджа, Индия"}, {"answer": "Пиастр", "question": "Денежная единица Вьетнама в колониальную эпоху\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бат, Вьетнамский доллар, Донг"}, {"answer": "Нгуен", "question": "Последняя вьетнамская императорская династия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чан, Цинь, Юань"}, {"answer": "Хошимин", "question": "Самый населенный город во Вьетнаме?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ханой, Сайгон, Туран"}, {"answer": "Таиланд", "question": "На территории какого современного государства было королевство Аютия?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индия, Вьетнам, Япония"}, {"answer": "Рынок", "question": "Что из нижеперечисленного не является символом вьетнамской деревни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Общинный дом, Дерево баньян, Колодец"}, {"answer": "Аютия", "question": "Какое из этих названий никогда не имело отношения к Вьетнаму?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тонкин, Аннам, Кохинхина"}, {"answer": "2 месяца", "question": "Сколько длится беременность у кошек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 1 месяц, 3 месяца, 4 месяца"}, {"answer": "Фо", "question": "Популярный вьетнамский суп?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Том ям, Тофу, Нэм"}, {"answer": "Математического", "question": "Какого факультета изначально не было в МГУ?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Юридического, Медицинского, Философского"}, {"answer": "Болонья", "question": "Самый древний университет на территории Европы находится в?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Париж, Оксфорд, Памплона"}, {"answer": "Леди Дракон", "question": "Какое прозвище было у жены брата президента Нго Динь Зьема (Южный Вьетнам в 1960-е гг.)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леди Феникс, Женщина Кошка, Стальная женщина"}, {"answer": "Оскар Уайлд", "question": "Какого из этих писателей посадили за мужеловство?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уильям Шекспир, Артур Конан-Дойль, Чарльз Диккенс"}, {"answer": "5", "question": "Сколько показателей в шкале апгар?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4, 10, 8"}, {"answer": "Сексологи", "question": "Кто такие Мастерс и Джонсон?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Историки, Кинокритики, Воры"}, {"answer": "Музей секса", "question": "Какой музей объединяет Новый Арбат и Рамблу в Барселоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Исторический музей, Музей шоколада, Музей игрушек"}, {"answer": "Исследование", "question": "Как с латыни переводится слово \"диссертация\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Высший диплом, Научное открытие, Познание истины"}, {"answer": "07.00.03", "question": "Шифр научной специальности &quot;Всеобщая история&quot;?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10.10.1, 05.01.2, 00.05.5"}, {"answer": "Омега", "question": "Какой из этих часовых брендов основан раньше других?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лонжин, Ролекс, Сейко"}, {"answer": "Картье", "question": "Какая фирма придумала наручные часы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ролекс, Патек Филипп, Лонжин"}, {"answer": "Бенджамин Франклин", "question": "Кто из этих деятелей не был президентом США?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Томас Джефферсон, Уильям Мак-Кинли, Авраам Линкольн"}, {"answer": "Плантагенеты", "question": "К какой династии принадлежал Ричард Львиное сердце?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ланкастеры, Тюдоры, Йорки"}, {"answer": "гидратация", "question": "Как называется связывание молекул вещества с водой без разрушения молекул воды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гибридизация"}, {"answer": "Однодольные", "question": "Семейство Злаки относится к классу:\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Двудольные"}, {"answer": "стекловидным телом", "question": "Чем заполнено внутреннее пространство глазного яблока?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лимфой"}, {"answer": "Арина Родионовна", "question": "Как звали знаменитую няню А.С.Пушкина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Зинаида Платоновна"}, {"answer": "Оттава", "question": "Как называется столица Канады?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Монреаль"}, {"answer": "100 рублей", "question": "Что петрушка проиграл Зурину в романе \"Капитанская дочка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 12 щелбанов"}, {"answer": "10 мишеней", "question": "Сколько мишеней должен поразить каждый биатлонист в эстафете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5 мишеней"}, {"answer": "африканский страус", "question": "Какая современная птица считается самой крупной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: императорский пингвин"}, {"answer": "семенами, насекомыми", "question": "Чем питаются страусы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рыбами, моллюсками"}, {"answer": "\"Русский вестник\"", "question": "Какая газета впервые опубликовала роман «Преступление и наказание\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Правда\""}, {"answer": "капеллини", "question": "Какие макароны называют \"волосами ангела\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лингвини"}, {"answer": "Крокодительница", "question": "Как вылупившиеся крокодильчики называют свою маму (\"Бюро находок\")?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Крокомама"}, {"answer": "дантиста", "question": "В чей аквариум попал Немо (\"В поисках Немо\")?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стилиста"}, {"answer": "Белладонна", "question": "Имя какой героини мультфильма про поросенка Фунтика звучит так же, как название растения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ромашка"}, {"answer": "помидор", "question": "Какой из этих овощей родом из Америки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: репа"}, {"answer": "Франция", "question": "В какой стране вручается кинопремия \"Сезар\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Испания"}, {"answer": "\"Восток\"", "question": "На каком космическом корабле Юрий Гагарин совершил первый в мире полет в космос?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Союз\""}, {"answer": "Орион", "question": "Как зовут охотника на звездном небе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Арес"}, {"answer": "Максим Фадеев", "question": "Кто продюсер группы \"Serebro\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Виктор Дробыш"}, {"answer": "Провал", "question": "Как называлась достопримечательность Пятигорска, за вход в которую О.Бендер брал деньги?"}, {"answer": "каста", "question": "Как называется сословие или раса, на которые распадается население Индии?"}, {"answer": "в Филадельфии", "question": "Где были изобретены обои?"}, {"answer": "Эверест", "question": "Какое второе название носит гора Джомолунгма?"}, {"answer": "кузнецам", "question": "Каким ремесленникам покровительствовал Гефест?"}, {"answer": "\"Жестокий романс\"", "question": "Какой фильм Э.Рязанов снял по мотивам пьесы А.Островского \"Бесприданница\"?"}, {"answer": "Эрик Вайс", "question": "Каково настоящее имя иллюзиониста Гарри Гудини?"}, {"answer": "журналист", "question": "Какая профессия была у Керри Брэдшоу из сериала \"Секс в большом городе\"?"}, {"answer": "Y", "question": "Какая хромосома определяет мужской пол?"}, {"answer": "Роза", "question": "Какое слово наиболее часто произносится в фильме Кэмерона «Титаник»?"}, {"answer": "Люблю и ненавижу", "question": "Как называется первый клип певицы Славы?"}, {"answer": "динозавр", "question": "Как называется древнее вымершее крупное пресмыкающееся?"}, {"answer": "ванильное", "question": "Какое небо было в фильме с участием Тома Круза?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шоколадное"}, {"answer": "Зимбабве", "question": "На долларе какой страны есть 14 нолей на самой ценной банкноте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Австралии"}, {"answer": "мыло", "question": "Как в просторечье называют почту mail.ru?"}, {"answer": "Эдита Пьеха", "question": "Какая певица родилась во Франции, жила в Польше, а сегодня ее город - Санкт-Петербург?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: София Ротару"}, {"answer": "Япония", "question": "В какой стране снеговиков принято лепить из двух шаров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция"}, {"answer": "45 минут", "question": "Сколько времени длилась война между Занзибаром и Британией (1896 г.)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 45 дней"}, {"answer": "гитара", "question": "Для игры на каком музыкальном инструменте используют медиатор?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: литавры"}, {"answer": "Волгоград", "question": "В каком городе расположена знаменитая скульптура \"Родина-мать\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Екатеринбург"}, {"answer": "2", "question": "С какой цифры начинаются штрих коды, которыми обозначают все указы Президента РФ?"}, {"answer": "реванш", "question": "Как иначе назвать выигрыш проигравшего ранее?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ремиссия"}, {"answer": "\"Шантаж\"", "question": "Как назывался первый звуковой фильм, выпущенный в Англии (реж.А.Хичкок)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"39 ступеней\""}, {"answer": "18 кг", "question": "Какой средний вес составляет кожа, \"сброшенная\" человеком в течение жизни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4 кг"}, {"answer": "Робокопа", "question": "В костюме какого киногероя установили кондиционер из-за того, что он был слишком теплым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Терминатора"}, {"answer": "пяльцы", "question": "Как называются приспособления для вышивания?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: щупальцы"}, {"answer": "В.Даль", "question": "Кто составил \"Толковый словарь живого великорусского языка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: С. Ожегов"}, {"answer": "Тадж-Махал", "question": "Как называется мавзолей, построенный в Индии падишахом Шах-Джаханом в память о жене?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чичен-Ица"}, {"answer": "железо", "question": "Какой элемент придает крови красный цвет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: медь"}, {"answer": "в Берлине", "question": "Где хранится самый большой атлас в мире, вес которого около 250 кг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Париже"}, {"answer": "с тиграми", "question": "С какими животными выступают братья Запашные?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: с бегемотами"}, {"answer": "Ибрагим", "question": "Как звали арапа Петра Великого?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ахмет"}, {"answer": "гусли", "question": "Какой музыкальный инструмент можно увидеть у Алеши Поповича на картине \"Богатыри\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: балалайку"}, {"answer": "калебаса", "question": "Как называется сосуд, из которого парагвайцы пьют свой чай \"мате\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: алебастр"}, {"answer": "Калифорния", "question": "Губернатором какого американского штата был Арнольд Шварценеггер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Алабама"}, {"answer": "дирижёр", "question": "Как называется руководитель оркестра?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ректор"}, {"answer": "Михаил Пореченков", "question": "Кто был ведущим \"Битвы экстрасенсов\" до Марата Башарова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дмитрий Нагиев"}, {"answer": "Кэмерон Диаз", "question": "Какая актриса сыграла главную роль в фильме \"Плохая училка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эшли Симпсон"}, {"answer": "в субботу", "question": "Когда в повести братьев Стругацких начинается понедельник?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сегодня"}, {"answer": "Париж", "question": "Увидев какой город, можно умереть спокойно?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Лондон"}, {"answer": "ультрафиолетового", "question": "От какого излучения защищают солнечные очки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: инфракрасного"}, {"answer": "в 1825 году", "question": "В каком году в России произошло декабрьское восстание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в 1841 году"}, {"answer": "пушки", "question": "С какой фигуры начинается игра в городки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: звезды"}, {"answer": "21", "question": "Сколько разводных мостов в Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 11"}, {"answer": "6", "question": "Сколько атомов водорода содержится в молекуле спирта?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 5"}, {"answer": "Юрий Кузнецов", "question": "Какой актер сыграл роль Мухомора в сериале \"Улицы разбитых фонарей\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сергей Селин"}, {"answer": "классическая", "question": "Как раньше называлась греко-римская борьба?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вольная"}, {"answer": "жизнь", "question": "Как в известной песне называют миг между прошлым и будущим?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: время"}, {"answer": "Ньюфаундленд", "question": "Какая порода собак, известна в России под названием \"водолаз\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: эрдельтерьер"}, {"answer": "свёклой", "question": "Чем наводили румяна девушки в древней Руси?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клубникой"}, {"answer": "Настенька", "question": "Как звали героиню сказки «Морозко», которая получила несметные богатства за свою доброту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Машенька"}, {"answer": "на виолончели", "question": "На каком инструменте обычно играют сидя - на виолончели или контрабасе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на контрабасе"}, {"answer": "Куликовская битва", "question": "Какое сражение положило начало избавлению Руси от татаро-монгольского ига?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ледовое побоище"}, {"answer": "томатный сок", "question": "Какой напиток является официальным напитком штата Огайо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лимонад"}, {"answer": "бассейн", "question": "Что в СССР возвели на месте Храма Христа Спасителя?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кинотеатр"}, {"answer": "голубая", "question": "Какого цвета кровь у аристократа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: белая"}, {"answer": "цветы", "question": "Под Амстердамом расположен аукцион площадью в 30 футбольных полей. Что там продают?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: велосипеды"}, {"answer": "дезертир", "question": "Как называют человека, самовольно оставившего военную службу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лазутчик"}, {"answer": "социальный антрополог", "question": "Кем по специальности является актер Хью Лори?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стоматолог"}, {"answer": "Черномор", "question": "Как называют сказочного предводителя морской пехоты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бармалей"}, {"answer": "Греции", "question": "Гимн какого государства имеет 158 четверостиший (Гимн Свободе)?"}, {"answer": "голубого", "question": "Какого цвета кровь скорпионов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: красного"}, {"answer": "муза", "question": "Кто вдохновляет художника?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фея"}, {"answer": "жертв", "question": "Чего обычно настойчиво просит, даже требует красота?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сна"}, {"answer": "краковской", "question": "Какой колбасой профессор Преображенский кормил Шарика?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: докторской"}, {"answer": "валенки", "question": "Какую обувь советовал купить кот Матроскин Шарику в м/ф \"Зима в Простоквашино\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кеды"}, {"answer": "5 лет", "question": "Во сколько лет знаменитая гольфистка К.Хепборн начала играть в гольф?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10 лет"}, {"answer": "500 эскимо", "question": "Что оставит в подарок ко дню рождения добрый волшебник из песенки Крокодила Гены?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: миллион алых роз"}, {"answer": "третьей", "question": "Какой по счету женой Ивана Грозного была Марфа Васильевна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пятой"}, {"answer": "хоккей", "question": "Во что, согласно песне, играют только настоящие мужчины?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бильярд"}, {"answer": "хасиоки", "question": "Как в Японии называются подставки для палочек для еды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гуиноми"}, {"answer": "шестым", "question": "Каким по счету в году идет июнь месяц?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: восьмым"}, {"answer": "мимикрия", "question": "Как называется защитное подражательное сходство некоторых животных с другими видами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: адаптация"}, {"answer": "Исландия", "question": "Название какой страны в переводе на русский язык означает \"страна льдов\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ирландия"}, {"answer": "из-за миелофона", "question": "Из-за чего кипели страсти в фильме \"Гостья из будущего\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из-за ксилофона"}, {"answer": "блондинка", "question": "Как называют девушек с ярко светлыми волосами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: брюнетка"}, {"answer": "шарлотка", "question": "Как называется пирог с яблоками?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шатенка"}, {"answer": "Роберт Де Ниро", "question": "Какой актер в детстве состоял в уличной банде, и звали его \"Бобби-Молоко\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Роб Шнайбер"}, {"answer": "Алексей Николаев", "question": "Как зовут \"Агента национальной безопасности\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Николай Алексеев"}, {"answer": "длинные высокие сапоги", "question": "Что такое ботфорты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: короткие штаны"}, {"answer": "клавесина", "question": "Разновидностью какого инструмента является вёрджинел?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фортепьяно"}, {"answer": "отоларинголога", "question": "Какого врача называют ЛОРом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гастроэнтеролога"}, {"answer": "один", "question": "Сколько просветов было на погонах есаула?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: два"}, {"answer": "1", "question": "На каком расстоянии (в астрономических единицах) находится Земля от Солнца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 3"}, {"answer": "Л. Гурченко", "question": "Кто сыграл главную героиню Леночку Крылову в кинофильме \"Карнавальная ночь\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Т. Носова"}, {"answer": "Талия", "question": "Какое имя носит древнегреческая муза комедии и легкой поэзии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бедра"}, {"answer": "Татьяну", "question": "Какую святую считают покровительницей студентов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Марию"}, {"answer": "Джордж Йоргенсен", "question": "Как звали первого человека, изменившего свой пол с помощью операции?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джейк Харрис"}, {"answer": "дядю", "question": "Кого в Древней Руси называли словом \"вуй\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: племянника"}, {"answer": "Юпитер", "question": "Какая планета является самой большой в Солнечной системе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сатурн"}, {"answer": "15", "question": "Сколько лет отслужил орбитальный космический аппарат «МИР»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 35"}, {"answer": "Золотого льва", "question": "Какую награду вручают на венецианском кинофестивале?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотого орла"}, {"answer": "жемчужина Аллаха", "question": "Как называют самую крупную жемчужину, которую нашли в 1934 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: жемчужина Солнца"}, {"answer": "рог", "question": "Какой духовой музыкальный инструмент носят на голове многие животные?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: труба"}, {"answer": "белорусский", "question": "Какой фольклор лежал в основе стиля песен ансамбля «Песняры»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: русский"}, {"answer": "фортепьяно", "question": "Для какого инструмента Клод Дебюсси написал сюиту «Детский уголок»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: виолончели"}, {"answer": "бровка", "question": "Как иначе называется боковая линия футбольного поля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ресничка"}, {"answer": "варенье", "question": "Какая еда, согласно советскому мультфильму, является любимым лакомством Карлсона?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пельмени"}, {"answer": "тустеп", "question": "Название какого американского бального танца переводится на русский язык как «два шага»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рок-н-ролл"}, {"answer": "микст", "question": "Как называется выступление смешанной пары в теннисе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сквош"}, {"answer": "врача", "question": "Какой профессией владел Гулливер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: повара"}, {"answer": "линолеум", "question": "Что стелют на пол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: миллениум"}, {"answer": "Файзер Кристмас", "question": "Как зовут коллегу Деда Мороза в Англии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Йоулупукки"}, {"answer": "водного", "question": "С помощью какого пистолета Куклачев дрессирует своих кошек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: газового"}, {"answer": "мимозы", "question": "В честь какого цветка назвали слоеный салат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: одуванчика"}, {"answer": "маэстро", "question": "Каким итальянским словом часто называют музыкантов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бариста"}, {"answer": "бубен", "question": "Какой ударный инструмент с колотушкой используют в ритуалах сибирские шаманы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: барабан"}, {"answer": "в XIX веке", "question": "В каком веке жил знаменитый сказочник Ганс Христиан Андерсен?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в XVIII веке"}, {"answer": "в зоологическом", "question": "В каком музее проходило собрание кооператива в фильме \"Гараж\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в историческом"}, {"answer": "ногам", "question": "Чему, согласно русской пословице, не дает покоя дурная голова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рукам"}, {"answer": "килт", "question": "Какую юбку носят шотландцы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кий"}, {"answer": "ударные", "question": "К какой группе народных инструментов относятся ложки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: щипковые"}, {"answer": "сарафан", "question": "Какое платье без рукавов надевали на рубашку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фартук"}, {"answer": "сборная Уругвая", "question": "Какой действующий чемпион мира по футболу отказался защищать свое звание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сборная Германии"}, {"answer": "лебедя", "question": "Мясо какой птицы в Британии разрешено есть только королеве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: фламинго"}, {"answer": "чай", "question": "Какой напиток рекламирует Хью Джекман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: морс"}, {"answer": "Каролина", "question": "Как называлось концертное шоу Ани Лорак, с которым она выступала в 2014 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Обними меня"}, {"answer": "гарантию", "question": "Что дают в магазине на новый утюг?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: завещание"}, {"answer": "растаял", "question": "Что случилось с домиком Лисы в сказке \"Зайкина избушка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: развалился"}, {"answer": "Альянс Арена", "question": "Как называется стадион футбольного клуба «Бавария» (Мюнхен)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сигнал Идуна Парк"}, {"answer": "Пинта", "question": "Как называлась одна из каравелл Колумба?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кварта"}, {"answer": "из Москвы-реки", "question": "Где Волька из \"Старика Хоттабыча\" взял волшебный кувшин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: с неба"}, {"answer": "черепахи", "question": "Самые крупные представители этих животных водятся на Галапагосских островах. Кто это?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кролики"}, {"answer": "рифма", "question": "Что должно быть в буриме?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: мелодия"}, {"answer": "на корабле", "question": "Как голландский Дед Мороз попадает к детям?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на самолете"}, {"answer": "красного", "question": "Какого коня \"купал\" Петров-Водкин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в яблоках"}, {"answer": "домино", "question": "В какой игре \"забивают козла\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: лото"}, {"answer": "Трудовые резервы", "question": "За какое \"общество\" бежали Доцент, Хмырь, Косой и В.Алибабаевич в \"Джентльменах удачи\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Динамо"}, {"answer": "губач", "question": "Какой медведь имеет самый длинный мех?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гризли"}, {"answer": "св.Петр", "question": "Кто изображен на перстне, который получает новоизбранный Папа Римский?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: голубь"}, {"answer": "Владислав Галкин", "question": "Кто сыграл Гекльберри Финна в фильме Станислава Говорухина?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Федор Стуков"}, {"answer": "пятачок", "question": "Как звали лучшего друга Винни-Пуха?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Полтинничек"}, {"answer": "змеиный браслет", "question": "Что всякий раз клал император Нерон под подушку для крепкого сна?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: гранатовый браслет"}, {"answer": "в 1954 году", "question": "Когда в СССР было отменено раздельное обучение мальчиков и девочек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в 1918 году"}, {"answer": "Данила Козловский", "question": "Кто сыграл Макса в фильме \"Духless\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сергей Крюков"}, {"answer": "Арес", "question": "Как звали бога войны у греков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эрот"}, {"answer": "в медицине", "question": "Где используется автоклав?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в автомобиле"}, {"answer": "размечтаться", "question": "Что означает выражение \"раскатать губу\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: облениться"}, {"answer": "гуся", "question": "Чье перо идет на производство перьевого волана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: петуха"}, {"answer": "пасьют", "question": "Как по-иному называется вид биатлонной гонки с преследованием?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: хантинг"}, {"answer": "он радуется", "question": "Что происходит с человеком, когда выделяется гормон эндорфин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: он печалится"}, {"answer": "котов", "question": "Кого сумел выдрессировать Юрий Куклачев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: мышей"}, {"answer": "кенгуру и эмо", "question": "Какие животные изображены на гербе Австралии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: крокодил и страус"}, {"answer": "за сердцем", "question": "За чем к великому и ужасному Гудвину шел Железный дровосек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: за смазкой"}, {"answer": "лунный свет", "question": "В каком детективном агентстве работал Брюс Уиллис?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Звездный путь"}, {"answer": "ананас", "question": "Какой плод созревает ближе к земле: банан или ананас?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: банан"}, {"answer": "память", "question": "Что потерял герой Ивана Урганта в фильме \"Елки-2\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: документы"}, {"answer": "истина", "question": "Что такое догма?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вероятность"}, {"answer": "на заводе", "question": "Где работала Катерина в фильме \"Москва слезам не верит\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в пекарне"}, {"answer": "в перце", "question": "Где витамина С больше: в лимоне или в перце?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в лимоне"}, {"answer": "на балалайке", "question": "На чем играл Шариков из \"Собачьего сердца\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на барабане"}, {"answer": "Петра Чеха", "question": "Кого из футболистов английской Премьер-лиги называют «танкистом»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Уэйна Руни"}, {"answer": "вепрь", "question": "Как в старину называли кабана?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вомбат"}, {"answer": "Гитлер", "question": "Кто, по мнению американского журнала «Тайм», был назван в 1938 году человеком года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ф. Рузвельт"}, {"answer": "рожок", "question": "Какой немудрёный музыкальный инструмент является эмблемой почты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: свирель"}, {"answer": "Сыктывкар", "question": "Какой город является столицей Коми?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Воркута"}, {"answer": "самцы", "question": "Кто вынашивает икру у морских коньков - самцы или самки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: самки"}, {"answer": "палуба", "question": "Как называется этаж на корабле?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: уровень"}, {"answer": "эскадра", "question": "Как называется оперативное объединение в военно-морском флоте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: эскадрилья"}, {"answer": "горбатый", "question": "Каким эпитетом называли \"Запорожец\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сутулый"}, {"answer": "нигилизм", "question": "Каких политических взглядов придерживался тургеневский Базаров?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: анархизм"}, {"answer": "А.Градского", "question": "Кого называют \"дедушкой отечественного рок-н-ролла\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А.Макаревича"}, {"answer": "из фруктов", "question": "Из чего делают конфитюр?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из овощей"}, {"answer": "Израиля", "question": "В президенты какой страны предлагали баллотироваться Альберту Эйнштейну?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Китая"}, {"answer": "бедро", "question": "Какая кость человеческого тела самая длинная и тяжелая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: голень"}, {"answer": "Мулен руж", "question": "В каком мюзикле главную женскую роль сыграла Николь Кидман?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Собор Парижской богоматери"}, {"answer": "с саблями", "question": "Какой танец написал Арам Хачатурян?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: с копьями"}, {"answer": "Рыбак и его жена", "question": "Какая сказка братьев Гримм дала А.Пушкину идею для «Сказки о рыбаке и рыбке»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Золотая лодка"}, {"answer": "бамбук", "question": "Какое растение является рекордсменом роста?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пальма"}, {"answer": "Атлантический", "question": "В каком океане \"Титаник\" встретился с айсбергом?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тихий"}, {"answer": "ничего", "question": "Что шотландцы надевают под килт?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кальсоны"}, {"answer": "эпилог", "question": "Как называется заключительная часть произведения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пролог"}, {"answer": "в виде рыбки", "question": "В виде чего сделаны татуировки на лодыжке Ш.Терон и ее матери?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в виде розы"}, {"answer": "кеа", "question": "Как называются хищные попугаи из Новой Зеландии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ара"}, {"answer": "Вивьен Ли", "question": "Какая актриса часто носила перчатки, чтобы скрыть большие, по ее мнению, руки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Мэрилин Монро"}, {"answer": "восемь", "question": "Сколько патронов выдается биатлонисту на один огневой рубеж в эстафете?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пять"}, {"answer": "грачи", "question": "Кто прилетел в знаменитой картине, написанной Саврасовым?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: вороны"}, {"answer": "Н.Хрущёв", "question": "Какой советский политический деятель обещал показать\" кузькину мать\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: М.Горбачев"}, {"answer": "Натурщик и халтурщик", "question": "Как назывался первый номер, который Юрий Никулин сыграл на арене цирка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Банщик и обманщик"}, {"answer": "супрематизм", "question": "Какой художественный стиль создал К. Малевич?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кубизм"}, {"answer": "петрушка", "question": "Какое растение переводится с латинского как \"растущая на камне\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: руккола"}, {"answer": "Дульсинее", "question": "О ком мечтал Дон-Кихот?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Изольде"}, {"answer": "Геракл", "question": "Какой грек совершил дюжину подвигов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Персей"}, {"answer": "34 года", "question": "Сколько лет правила Россией Екатерина II?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 14 лет"}, {"answer": "\"Три богатыря\"", "question": "Какую картину написал Васнецов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Три медведя\""}, {"answer": "онучи", "question": "Как называли кусок материи, который навертывали на ногу при ношении лаптей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: портянки"}, {"answer": "зеленой", "question": "Какой помадой пользовались первые дикторы черно-белого телевидения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: красной"}, {"answer": "кинолог", "question": "Как называется профессия дрессировщика собак?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: доггер"}, {"answer": "главрыба", "question": "Какое первое слово произнес наоборот герой М.Булгакова «Собачье сердце» Шариков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: колбаса"}, {"answer": "стихотворный размер", "question": "Что такое анапест?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: часть растения"}, {"answer": "катамаран", "question": "Как называется судно с двумя соединенными вверху корпусами?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: каноэ"}, {"answer": "струнный", "question": "Цимбалы - это клавишный или струнный музыкальный инструмент?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клавишный"}, {"answer": "Египет", "question": "Где было написано первое в мире завещание?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Япония"}, {"answer": "Багровы", "question": "Какая фамилия была у братьев в исполнении Сергея Бодрова и Виктора Сухорукова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бодровы"}, {"answer": "на запад", "question": "В какую сторону света ориентирован главный вход в христианских храмах?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на север"}, {"answer": "хоккей", "question": "В каком виде спорта назначают буллиты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: регби"}, {"answer": "яблоки", "question": "Что обязательно добавляют в шарлотку?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ягоды"}, {"answer": "260 м", "question": "Какова высота самой высокой пирамиды – Трансамериканской Пирамиды в Сан-Фарнциско?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 176 м"}, {"answer": "меридиан", "question": "Как называется линия, пересекающая широты и проходящая через Сев. и Южный полюсы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: экватор"}, {"answer": "М.Беллами", "question": "Какой артист в течение одного тура разбил 140 гитар?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Н.Галлахер"}, {"answer": "в 3-м круге", "question": "В каком круге ада в \"Божественной комедии\" Данте разместились чревоугодники?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в 5-м круге"}, {"answer": "Е.Зимин", "question": "Кто в нашей команде забил первый гол в первом матче суперсерии Канада-СССР в 1972 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: В. Харламов"}, {"answer": "кастаньеты", "question": "Что используют испанские танцовщицы прямо во время своего танца?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: клавесины"}, {"answer": "сорока", "question": "Как называют птицу, приносящую новости на хвосте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: аист"}, {"answer": "на скрипке", "question": "На чем играл Шерлок Холмс, обдумывая очередное дело?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на гитаре"}, {"answer": "Алексей Учитель", "question": "Кто снял фильмы \"Космос как предчувствие\", \"Прогулка\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Александр Митта"}, {"answer": "саммит", "question": "Как называется встреча лидеров «Большой восьмерки»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: слет"}, {"answer": "ворона", "question": "Как называется самец вороны?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ворон"}, {"answer": "врача", "question": "Чья работа связана с использованием фонендоскопа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: музыканта"}, {"answer": "\"Путевка в жизнь\"", "question": "Как назывался первый советский звуковой фильм?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Чапаев\""}, {"answer": "Киргизия", "question": "Столицей какой республики СССР был город Фрунзе?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Таджикистан"}, {"answer": "С. Ходченкова", "question": "Какая актриса сыграла главную роль в фильме \"Служебный роман. Наше время\" (2011 г.)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Е. Вилкова"}, {"answer": "Б. Ступка", "question": "Кто сыграл роль Тараса Бульбы в одноименном фильме режиссера В. Бортко?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: М. Боярский"}, {"answer": "анчоус", "question": "Как называют родственника кильки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: артишок"}, {"answer": "черепахи", "question": "Какие животные могут жить более 200 лет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: панды"}, {"answer": "на Сенной", "question": "На какой площади Петербурга в былые времена можно было закупиться сеном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на площади Труда"}, {"answer": "Лошади", "question": "Какой год следует за годом Змеи по китайскому гороскопу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тигра"}, {"answer": "Манджафоко", "question": "Как зовут итальянского \"Карабаса Барабаса\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Малефисента"}, {"answer": "нос", "question": "Как называется передняя часть корабля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: корма"}, {"answer": "бегунок", "question": "Как боксеры называют соперника, который, избегая ударов, бегает от оппонента?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: стайер"}, {"answer": "Рыков", "question": "Кто был первым советским наркомом внутренних дел?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дзержинский"}, {"answer": "соленое", "question": "Что в переводе с итальянского означает слово салат?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: зеленое"}, {"answer": "Держи-хватая", "question": "Как зовут собаку мистера Моркоу в \"Приключениях Чипполино\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бери-незевай"}, {"answer": "Ижевск", "question": "Какой город является столицей Удмуртии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Йошкар-Ола"}, {"answer": "Rock Boys", "question": "В какой группе начинал свою карьеру Адриано Челентано?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Backstreet Boys"}, {"answer": "вишни", "question": "Только какие плодовые деревья росли в Москве при Юрии Долгоруком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: груши"}, {"answer": "Луи XIV", "question": "Какой король имел 413 кроватей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Харальд V"}, {"answer": "на гуслях", "question": "Игрой на каком щипковом инструменте сопровождали своё пение сказители былин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на лютне"}, {"answer": "ананасы", "question": "Какой фрукт во времена Екатерины II и князя Потемкина шинковали и квасили в бочках?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: арбузы"}, {"answer": "Дмитриевна", "question": "Какое отчество было у Татьяны Лариной (\"Евгений Онегин\")?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Денисовна"}, {"answer": "Одноклассники", "question": "Какая социальная сеть появилась первой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ВКонтакте"}, {"answer": "на арене", "question": "Где боролись гладиаторы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на татами"}, {"answer": "в жабу", "question": "В кого превратился король, отец принцессы Фионы из \"Шрека\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в осла"}, {"answer": "биофизиком", "question": "Кем по профессии является известный поэт-песенник Л.Фадеев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: электромехаником"}, {"answer": "скипетр", "question": "Как называется символ монархической власти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: кадило"}, {"answer": "Киото", "question": "Какой город был столицей Японии с 794 по 1868 год?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Иокогама"}, {"answer": "нет", "question": "Скотленд-Ярд выдумал Конан Дойль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: да"}, {"answer": "В. Зельдин", "question": "Кто сыграл знатного пастуха в музыкальной комедии \"Свинарка и пастух\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Г. Юматов"}, {"answer": "Денис", "question": "Как звали героя партизанской войны 1812 года Давыдова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Андрей"}, {"answer": "35", "question": "Сколько париков использовала А.Басетт на съемках фильма «На что способна любовь»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10"}, {"answer": "карта", "question": "О каком предмете идет речь, когда говорят, что многое зависит от того, как она ляжет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: шляпа"}, {"answer": "мячом", "question": "С чем разговаривал герой Тома Хэнкса в фильме \"Изгой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: камнем"}, {"answer": "из семян", "question": "Из чего выжимают рапсовое масло?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из листьев"}, {"answer": "Чайна-таун", "question": "Как называется квартал, заселенный преимущественно выходцами из Китая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Таун-хаус"}, {"answer": "погремушки", "question": "Что такое маракасы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: обувь"}, {"answer": "серфингист", "question": "Кто ловит волну на море?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: дайвер"}, {"answer": "авоська", "question": "Как называлась самая распространенная в СССР хозяйственная сумка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: котомка"}, {"answer": "Арарат", "question": "Как называется самый известный футбольный клуб Армении?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бананц"}, {"answer": "Эмма Уотсон", "question": "Кто сыграл подругу и одноклассницу Гарри Поттера?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Майли Сайрус"}, {"answer": "собака", "question": "Какое животное в сериале \"Участок\" с С.Безруковым умело говорить?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: корова"}, {"answer": "Винни Пуха", "question": "Кого придумала не Астрид Линдгрен?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Карлсона"}, {"answer": "топор", "question": "Что надо зарыть в землю в знак примирения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: нож"}, {"answer": "один", "question": "Сколько раз на мундиале российской командой руководил иностранный тренер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: три"}, {"answer": "Грушинский", "question": "Какое название носит фестиваль любителей бардовской песни?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тушинский"}, {"answer": "в Бельгии", "question": "Где родился Жан Клод Ван Дамм?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в Болгарии"}, {"answer": "Эфес", "question": "В каком городе находился Храм Артемиды, один из Семи чудес античности?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Константинополь"}, {"answer": "балдахин", "question": "Как называется нарядный матерчатый навес над троном, парадным ложем, кроватью?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: балахон"}, {"answer": "Пеле", "question": "Кто считается лучшим игроком в истории бразильского футбола?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Гарринча"}, {"answer": "пальма", "question": "Какое дерево считается национальным деревом Колумбии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: баобаб"}, {"answer": "свирель", "question": "Какой музыкальный инструмент самый древний в мире?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: волынка"}, {"answer": "в электричке", "question": "Где Катерина, героиня фильма \"Москва слезам не верит\", впервые встретила Гошу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в булочной"}, {"answer": "рубаи", "question": "В каком жанре творил Омар Хайям?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сонет"}, {"answer": "579 лет", "question": "Сколько лет заняло строительство Миланского  собора?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 124 года"}, {"answer": "Бразилия", "question": "Какая страна единственная участвовала во всех чемпионатах мира по футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Германия"}, {"answer": "самбо", "question": "Какое из этих единоборств родом из СССР?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: айкидо"}, {"answer": "лейтенант", "question": "Какое звание у телевизионного сыщика Коломбо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: сержант"}, {"answer": "барыня", "question": "Какой танец родился в России?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: барышня"}, {"answer": "Бэмби", "question": "Кто из персонажей диснеевских мультфильмов был олененком?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Дамбо"}, {"answer": "Третий Рим", "question": "Как ещё называют Москву?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Второй Берлин"}, {"answer": "Адидас", "question": "Мячами, какой фирмы неизменно играют на чемпионатах мира по футболу с 1970 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Найк"}, {"answer": "медянка", "question": "Какая из этих змей неядовитая?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: песчаная эфа"}, {"answer": "хайратник", "question": "Как называется повязка на голову в виде узкой ленты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бандана"}, {"answer": "18", "question": "Сколько пальцев у кошки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 10"}, {"answer": "квартет", "question": "Как называется музыкальное произведение для четырех исполнителей с партиями для каждого?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: квинтет"}, {"answer": "Англия", "question": "В какой стране в XVIII веке можно было застраховаться от попадания в ад?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Франция"}, {"answer": "двое", "question": "Сколько детей было у Семена Горбункова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: один"}, {"answer": "Лещенко", "question": "У кого из знаменитых отечественных певцов отчество Валерьянович?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Кобзон"}, {"answer": "9", "question": "Сколько премий \"Грэмми\" в \"копилке\" певца Джастина Тимберлейка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 4"}, {"answer": "Пётр l", "question": "Кто в России ввел обязательное бритье бороды?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ярослав Мудрый"}, {"answer": "Арес", "question": "У какого древнегреческого бога было 4 коня: Блеск, Ужас, Пламя и Шум?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Аполлон"}, {"answer": "суфлер", "question": "Кто в театре прячется от зрителей под сценой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: билетер"}, {"answer": "из дерева", "question": "Из какого материала изготавливается трость смычка скрипки или виолончели?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: из металла"}, {"answer": "4 года", "question": "Сколько времени потратил Микеланджело на роспись купола Сикстинской Капеллы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 2 года"}, {"answer": "Преображенский", "question": "Какой полк при Петре I стал первым в регулярной русской армии?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Семеновский"}, {"answer": "антиоксиданты", "question": "Как называют вещества, которые тормозят рост бактерий и вызывают их гибель?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: антибиотики"}, {"answer": "четыре раза", "question": "Сколько раз Леониду Брежневу присуждалось звание Героя Советского Союза?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: пять раз"}, {"answer": "Бретт Пэйтноуд", "question": "Кто является автором первого хет-трика в истории чемпионата мира по футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Пеле"}, {"answer": "нет", "question": "Все ли точки одного меридиана имеют одинаковую широту?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: да"}, {"answer": "тандем", "question": "Как называется велосипед, рассчитанный на двух человек?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: триплет"}, {"answer": "стритбол", "question": "Как называют уличный баскетбол?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: слэмбол"}, {"answer": "мэтр", "question": "Как называют авторитета в искусстве?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: учитель"}, {"answer": "Майя", "question": "Как Дюймовочку стали называть эльфы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Элла"}, {"answer": "шпиц", "question": "Какой породы была собака у чеховской \"Дамы с собачкой\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: чихуахуа"}, {"answer": "перелистывать страницы", "question": "Что мог сделать силой голоса Шаляпин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тушить свечи"}, {"answer": "замораживают", "question": "Что делают с хоккейной шайбой перед началом игры?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: разогревают"}, {"answer": "Аляска", "question": "Какой штат Америки дал название теплой куртке с капюшоном?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Невада"}, {"answer": "карандаш", "question": "Как называют и зауженную юбку до колен, и этот канцелярский предмет?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: циркуль"}, {"answer": "Глюкоза", "question": "Под каким псевдонимом выступает певица Наталья Ионова?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сахароза"}, {"answer": "Человека-паука", "question": "Какого супергероя сыграл Тоби Магуайер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Железного человека"}, {"answer": "Паттинсон", "question": "Кто из фильма про Гарри Поттера перекочевал в \"сумеречные вампиры\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Латц"}, {"answer": "Фету", "question": "Кому приписывается классический палиндром \"А роза упала на лапу Азора\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Тютчеву"}, {"answer": "без спроса", "question": "Без чего, по заверениям экономистов, не будет предложения?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: без производства"}, {"answer": "Микки Рурк", "question": "Какой актер в реальной жизни был боксером и выступал на ринге под прозвищем Мариэлито?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Сильвестр Сталлоне"}, {"answer": "Моны Лизы", "question": "Чью улыбку считают самой загадочной?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Чеширского кота"}, {"answer": "Федор Конюхов", "question": "Кто в одиночку на гребной лодке переплыл Атлантический океан за 45 суток?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Николай Пржевальский"}, {"answer": "томатный", "question": "Какой сок рекомендовала советская реклама тем, кто хочет подрасти?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: морковный"}, {"answer": "Гоба", "question": "Какое называние носит крупнейший из найденных на Земле метеоритов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Геба"}, {"answer": "Вивьен Ли", "question": "Какая актриса заявляла, что использует свой Оскар как держатель для туалетной бумаги?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Одри Хепберн"}, {"answer": "Северной", "question": "Эпизодом какой войны было Гангутское морское сражение?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Японской"}, {"answer": "изъян", "question": "Как называется повреждение, недостаток чего-либо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: убыток"}, {"answer": "Чайковского", "question": "Именем какого великого композитора назван город в Пермской области?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Глинки"}, {"answer": "реставратор", "question": "Какая профессия у человека, который дает старым вещам вторую молодость?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: архитектор"}, {"answer": "\"Пляж\"", "question": "В каком фильме Дэнни Бойла в 2000 году Леонардо Ди Каприо сыграл главную роль?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Волна\""}, {"answer": "разведчиком", "question": "Кем был на фронте герой фильма \"Место встречи изменить нельзя\" Владимир Шарапов?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: танкистом"}, {"answer": "Крупской", "question": "Чье имя носит знаменитая кондитерская фабрика в Петербурге?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Каплан"}, {"answer": "Морозова", "question": "Боярыню с какой фамилией изобразил на своей картине Василий Суриков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Матросова"}, {"answer": "Ре", "question": "На какую ноту гудят жуки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Си"}, {"answer": "тунца", "question": "Какую рыбу поймал герой повести Хэмингуэя \"Старик и море\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: акулу"}, {"answer": "453,6 гр.", "question": "Сколько граммов в 1 фунте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 28,35 гр"}, {"answer": "амазонки", "question": "Как в древней Греции называли воинствующих женщин?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: валькирии"}, {"answer": "Жигунов", "question": "Какой актер был и гардемарином, и продюсером Шаталиным?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Харатьян"}, {"answer": "копейка", "question": "Как называется сотая доля рубля?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: алтын"}, {"answer": "врачами", "question": "Кем по профессии были Чехов и Булгаков?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: педагогами"}, {"answer": "марципан", "question": "Как называется смесь измельчённого в муку миндаля и сахарного сиропа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: тмин"}, {"answer": "Р.Брэдбери", "question": "Какой писатель является автором знаменитого романа \"451 градус по Фаренгейту\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: К. Воннегут"}, {"answer": "Слай", "question": "Какое прозвище носит знаменитый актер Сильвестр Сталлоне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Бугги"}, {"answer": "подсолнух", "question": "Каким из этих растений раньше просто украшали клумбы?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: огурец"}, {"answer": "комар", "question": "Какое насекомое дало название русской народной плясовой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: муха"}, {"answer": "Кирибати", "question": "Какое государство единственное в мире расположено  во всех полушариях?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Индонезия"}, {"answer": "пелерина", "question": "Как иначе называется большой съемный воротник-накидка?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: перина"}, {"answer": "Масляков", "question": "Кто был первым ведущим передачи \"Что? Где? Когда?\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ворошилов"}, {"answer": "Эйва", "question": "Как На'ви из \"Аватара\" называют свое божество?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Айва"}, {"answer": "крошево", "question": "Как называется закваска из зеленых листьев капусты?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: солянка"}, {"answer": "\"Открытая студия\"", "question": "Какую телепередачу на \"5 канале\" ведет Ника Стрижак?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: \"Закрытая дверь\""}, {"answer": "Вдоль по Питерской", "question": "Какая песня стала \"визитной карточкой\" Фроси Бурлаковой?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Я шагаю по Москве"}, {"answer": "Грузия", "question": "В какой стране правил царь Давид Строитель?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Армения"}, {"answer": "Шахерезада", "question": "Кто рассказывал царю Шахрияру свои сказки?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Василиса Премудрая"}, {"answer": "капоэйра", "question": "Как называется бразильское боевое искусство?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бамбарбия"}, {"answer": "Джоном Стетсоном", "question": "Кем в 1860-х годах была изобретена ковбойская шляпа?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джейсоном Стэтхамом"}, {"answer": "Маллакхамб", "question": "Как называются индийские танцы на шесте?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Макхаббат"}, {"answer": "вертушка", "question": "Как в народе называют главный инструмент ди-джея?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: ватрушка"}, {"answer": "Леонардо Вильгельм", "question": "Как звучит полное имя Ди Каприо?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Леонардо Леопольд"}, {"answer": "в 1852 году", "question": "В каком году впервые случился кислотный дождь?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: в 1956 году"}, {"answer": "гнутый гвоздь", "question": "Что клал в карман «на удачу» Л.Паваротти, выходя на сцену?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: монету"}, {"answer": "Джонни Ли Миллер", "question": "Какой Джонни был мужем Анджелины Джоли?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Джонни Депп"}, {"answer": "Екатерина I", "question": "Кто была первой Всероссийской императрицей?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Анна Иоанновна"}, {"answer": "петушиное", "question": "Какое перо вставлял в свой берет Д'Артаньян, как, впрочем, и любой гасконец?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: воронье"}, {"answer": "Б. Крюк", "question": "Кто является ведущим передачи \"Что? Где? Когда?\"\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: А.Малахов"}, {"answer": "Пирамиды в Египте", "question": "Какое из семи чудес света сохранилось до наших дней?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Колосс Родосский"}, {"answer": "казан", "question": "Как у казахов называется котел для приготовления пищи?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: чугунка"}, {"answer": "72 года", "question": "Сколько лет было О.Свану, завоевавшему Олимпийскую медаль в 1920 году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 57 лет"}, {"answer": "Хакан Шукюр", "question": "Кто забил самый быстрый гол на чемпионатах мира по футболу?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Клинт Дэмпси"}, {"answer": "102", "question": "Какой бортовой номер был у танка в знаменитом фильме «Четыре танкиста и собака»?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: 86"}, {"answer": "эскимо", "question": "Какое лакомство показалось старику Хоттабычу вкуснее щербета?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: рахат-лукум"}, {"answer": "На носу", "question": "На чем держится пенсне?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: На ушах"}, {"answer": "Емеля", "question": "Кто рассмешил царевну Несмеяну?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Павел Воля"}, {"answer": "пятки", "question": "Чего нет у шлепанцев?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: носка"}, {"answer": "Бандэрос", "question": "И фамилия голливудского актера, и наименование российской поп-группы\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Клуни"}, {"answer": "Рабштейн", "question": "Какой город считается самым маленьким в Европе (население – около 20 человек)?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Вадуц"}, {"answer": "Гастингс", "question": "Как звали помощника сыщика Эркюля Пуаро?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Ватсон"}, {"answer": "от волка", "question": "В отличие от кого работа никуда не убежит?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: от мужа"}, {"answer": "Павел Дуров", "question": "Кто является основателем знаменитой соцсети \"Вконтакте\"?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: Эдвард Сноуден"}, {"answer": "блефом", "question": "Каким приемом постоянно пользуются игроки в покер?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: бойкотом"}, {"answer": "с 21 на 22 июня", "question": "Какой день считается самым длинным в году?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: с 21 на 22 июля"}, {"answer": "на Чудском озере", "question": "На каком озере произошло легендарное Ледовое побоище 1242 года?\n\n\t\t\t\t\t\t\t\tОтветы для викторин: на Онежском озере"}]}